<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stefan Zweigs Briefe an Frans Masereel</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Julia Rebecca</forename>
            <surname>Glunk</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName corresp="https://www.uni-salzburg.at/index.php?id=72" ref="d-nb.info/gnd/1047605287">Literaturarchiv
                  Salzburg</orgName>
        </publisher>
        <authority>
          <orgName corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at" ref="d-nb.info/gnd/1137284463">Zentrum für
                  Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities,
                  Karl-Franzens-Universität Graz </orgName>
        </authority>
        <distributor>
          <orgName ref="https://gams.uni-graz.at"> GAMS - Geisteswissenschaftliches
                  Asset Management System </orgName>
        </distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons BY 4.0</licence>
        </availability>
        <publisher>Literaturarchiv Salzburg</publisher>
        <idno type="PID">o:szd.thema.7</idno>
        <date when="2025-01-31">31.10.2025</date>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title ref="gams.uni-graz.at/szd">Stefan Zweig Digitale Nachlassrekonstruktion</title>
        <respStmt>
          <resp>Projektleitung</resp>
          <persName>
            <forename>Lina Maria</forename>
            <surname>Zangerl</surname>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technische Umsetzung</resp>
          <persName>
            <forename>Christopher</forename>
            <surname>Pollin</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>SZD Themenseite</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p> Das Projekt verfolgt das Ziel, den weltweit verstreuten Nachlass von Stefan
               Zweig im digitalen Raum zusammenzuführen und ihn einem
               literaturwissenschaftlich bzw. wissenschaftlich interessierten Publikum zu erschließen.
               In Zusammenarbeit mit dem Literaturarchiv der Universität Salzburg wird dabei,
               basierend auf dem dort vorhandenen Quellenmaterial, eine digitale
               Nachlassrekonstruktion des Bestandes generiert. So entsteht ein strukturierter Bestand
               an digitalen Objekten, der im Sinne der digitalen Langzeitarchivierung repräsentiert
               wird, und NutzerInnen orts- und zeitunabhängig zugänglich ist. Das Projekt ist so
               konzipiert, dass zu einem späteren Zeitpunkt Erschließung und Anreicherung des
               Quellenmaterials (z.B. digitalen Editionen) möglich werden.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///img/01_Idee.jpeg" xml:id="IMG.1" />
    </surface>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///img/02_Idee-57.jpg" xml:id="IMG.2" />
    </surface>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///img/03_Idee-58.jpg" xml:id="IMG.3" />
    </surface>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///img/04_Zweig_TB_FM-1.jpg" xml:id="IMG.4" />
    </surface>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///img/07_Das_Herz_Europas.jpg" xml:id="IMG.5" />
    </surface>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///img/09_FaitDivers.jpg" xml:id="IMG.6" />
    </surface>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///img/11_1924_Portraet_SZ.jpg" xml:id="IMG.7" />
    </surface>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///img/13_1932_NouvLitt_SZ.jpeg" xml:id="IMG.8" />
    </surface>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///img/14_Leicester-1.jpg" xml:id="IMG.9" />
    </surface>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="file:///img/15_FM_Portraet_Suse.jpg" xml:id="IMG.10" />
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="introduction" xml:lang="de">
        
        <figure>
          <graphic url="IMG.1" />
          <figDesc>
            <caption>L'Idée. Sa naissance – sa vie – sa mort, Paris: Ollendorff, 1920.</caption>
          </figDesc>
        </figure>
        
        <p style="center">
          <hi style="bold">von Julia Rebecca Glunk</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="introduction" xml:lang="en">
        <p style="center">
          <hi style="bold">by Julia Rebecca Glunk</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="col-1" xml:lang="de">
        <p><hi style="italic">Im Frühjahr 2016 konnte das Literaturarchiv Salzburg 19 Postkarten und 44 Briefe von Stefan Zweig an den belgisch-flämischen
          Holzschneider und Maler <name ref="#SZDPER.916">Frans Masereel</name> (1889-1972) ankaufen, die sich seit ihrem Verkauf auf einer Auktion in Paris im Jahr
          1986 in Privatbesitz befunden hatten. Mit ihrem Ankauf konnte das LAS seine Sammlung um ein Hauptstück von Zweigs
          Briefwechsel mit einem seiner nächsten Freunde erweitern. <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.korrespondenzen.masereel-frans">Seit
            September 2024 sind sie auf Stefan Zweig digital frei zugänglich.</ref> Unsere langjährige Projektmitarbeiterin Julia Glunk hat die insgesamt 230 erhaltene
          Briefstücke umfassende Korrespondenz Zweig/Masereel im Rahmen ihrer Doktorarbeit an der Albert-Ludwigs-Universität
          Freiburg erstmals zusammengeführt, aus dem Französischen ins Deutsche übertragen, mithilfe weiterer relevanter,
          unveröffentlichter Quellen kontextualisiert und historisch-kritisch ediert. Im Folgenden präsentiert sie die bislang auf</hi>
          Stefan Zweig digital <hi style="italic"> verfügbaren Digitalisate aus dem Briefwechsel im Kontext der Geschichte der
          Freundschaft.</hi></p>
        
        <p><hi style="italic">Sämtliche hier zitierte Abbildungen entstammen, falls nicht anders vermerkt, dem digitalen Archiv der
          <ref target="http://masereel.org/">Frans Masereel-Stiftung</ref> (Saarbrücken), die zusammen mit der Studienbibliothek zur Geschichte der Arbeiterbewegung (Zürich)
          die Weltrechte am Werk Frans Masereels hält, und werden hier mit deren freundlicher Genehmigung reproduziert. Für die
          Erlaubnis, die beiden Porträtfotografien von Zweig und Masereel aus dem Jahr 1940 zu reproduzieren, danke ich herzlich
          den Erben von <name ref="#SZDPER.1562">Suse von Winternitz</name>, für die Reproduktion des Masereel-Aquarells aus
          Zweigs Besitz ebenso herzlich Oliver Matuschek.</hi></p>
        
        <p>„Ginge alles zugrunde", so lautet einer der meistzitierten Sätze Stefan Zweigs über seinen Freund, den Künstler
          <name ref="#SZDPER.916">Frans Masereel</name>, „und blieben nur die Holzschnitte erhalten, die er in zehn Jahren geschaffen hat, so könnte man aus
          ihnen allein unsere ganze gegenwärtige Welt rekonstruieren [...]." Der <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke/sdef:TEI/get?locale=de#SZDMSK.234">Aufsatz</ref>,
          in dem er Masereel ein derartiges Denkmal setzt – als einem Chronisten der modernen Zeit, als Erneuerer der mittelalterlichen Holzschneidekunst sowie
          als Mensch von seltener Aufrichtigkeit, Güte und Stärke – erscheint 1923, inmitten der deutschen Hyperinflation, als
          Teil einer allerersten, allerdings kaum bezahlbaren bebilderten <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.bibliothek/sdef:TEI/get?locale=de#SZDBIB.708">Masereel-Monographie</ref>
          im Berliner Verlag des Dänen <name ref="#SZDPER.2307">Axel Juncker</name>. Ein Jahr später, 1924, bringt Masereels
          deutscher Verleger <name ref="#SZDPER.2308">Kurt Wolff</name>, der große Konkurrent von Zweigs
          Stammverlag, dem Insel-Verlag von <name ref="#SZDPER.730">Anton Kippenberg</name>, dessen Holzschnittfolgen in günstigen,
          auflagenstarken ,Volksausgaben' in den Handel und besiegelt so etwas, das Zweig versucht und vorhergesehen hat, seit er
          Masereel sieben Jahre zuvor kennengelernt hatte: den Siegeszug seiner neuen Kunstform, der
          <ref target="https://www.the-low-countries.com/article/the-silent-novels-of-frans-masereel-godfather-of-the-american-graphic-novel/">ersten Graphic Novels der Kunstgeschichte</ref>,
          durch die junge Weimarer Republik. <ref target="o:szd.896">„[F]ür Dich hätte Deutschland ein viel weiteres Feld als
          Frankreich"</ref>, prophezeite er schon im Juli 1920 in einem seiner wenigen in deutscher Sprache diktierten Briefe an
          Masereel, <ref target="o:szd.896">„und ich glaube, Deine künstlerische Stellung würde hier viel besser und früher
            anerkannt werden."</ref> Dass dabei Masereels Holzschnittfolge <ref target="https://archive.org/details/The_Idea_Frans_Masereel/img001.jpg">L'Idée. Sa naissance – sa vie – sa mort (1920)</ref>,
          die Lebensgeschichte einer personifizierten revolutionären Idee, die in der modernen Welt Verbreitung, Verfälschung
          und Verfolgung erfährt, sich letztlich jedoch als unsterblich erweist, deutet auch auf den Kern der fast 25jährigen
          engen Freundschaft, die ihre bislang nur teilweise<note type="footnote">
            <bibl>Von den im Literaturarchiv Salzburg aufbewahrten und hier als Digitalisat veröffentlichten Briefen Zweigs
              an Masereel sind folgende zwölf bereits zur Gänze veröffentlicht: <ref target="o:szd.896">Brief vom 10. Juli 1920</ref> (Briefe an Freunde 1978,
              S. 121-122), <ref target="o:szd.899">9. November 1920</ref> (Briefe an Freunde 1978, S. 125-126),
              <ref target="o:szd.902">2. Juli 1921</ref> (Briefe an Freunde 1978, S. 133-135), <ref target="o:szd.912">8. November 1926</ref>
              (Briefe an Freunde 1978, S. 172-173), <ref target="o:szd.914">29. Juni 1928</ref> (Briefe an Freunde 1978, S. 196),
              <ref target="o:szd.918">23. März 1931</ref> (Briefe an Freunde 1978, S. 212), <ref target="o:szd.919">13. Juni 1931</ref>
              (Briefe an Freunde 1978, S. 214-216), <ref target="o:szd.921">18. Juni 1931</ref> (Zweig Briefe III 2000, S. 293-294),
              <ref target="o:szd.927">18. Januar 1933</ref> (Briefe an Freunde 1978, S. 224-225), <ref target="o:szd.928">15. April 1933</ref>
              (Briefe an Freunde 1978, S. 226-228), <ref target="o:szd.1646">23. November 1940</ref> (Briefe an Freunde 1978, S. 321-322),
              <ref target="o:szd.1648">1. August 1941</ref> (Briefe an Freunde 1978, S. 326).</bibl>
          </note>
          veröffentlichten Briefe dokumentieren: den tiefen gemeinsamen Glauben an die letztendliche Erhabenheit des Geistigen über
          das Ungeistige und an die Kraft der Idee, des Ideals, so sehr sich seine Jünger auch in der Minderheit befinden mögen.</p>
      </div>
      <div type="col-1" xml:lang="de">
        <head>
          <title>Kennenlernen in der Schweiz (1917)</title>
        </head>
        <p>Frans Masereel ist Belgier, aufgewachsen im flämischen Gent in einer gut situierten Familie aus der französisch
          sprechenden Bourgeoisie, als Sohn der musikalisch begabten <name ref="#SZDPER.2273">Louise Lava</name>, verwitwete Masereel, und Stiefsohn des
          Gynäkologen und Progressiven <name ref="#SZDPER.2272">Louis Lava</name>. Als 1914 die deutsche Armee im Land einfällt und der im sogenannten
          ,Schlieffen-Plan' vorgesehene Durchmarsch durch das neutrale Land nach Frankreich zur brutalen Invasion und Besetzung
          eskaliert, lebt der gerade 25-jährige Masereel schon seit vier Jahren nicht mehr in seinem Geburtsland, sondern hat
          seit 1911 versucht, sich in Paris ein Leben als unabhängiger Künstler aufzubauen. Da er sich insbesondere für die
          Möglichkeiten satirischer Tendenz- und Pressezeichnung interessiert und sich zudem für moderne Literatur, insbesondere
          der flämischen Naturalisten und Symbolisten, begeistert, hätten er und Zweig sich durchaus auch schon vor dem Krieg in
          der französischen Hauptstadt kennenlernen können; umso mehr, da einer der ersten Bekannten Masereels in Paris der
          französische Germanist <name ref="#SZDPER.535">Henri Guilbeaux</name> ist, der ihn 1913, im selben Jahr, in dem er während dessen Paris-Aufenthalts
          im Frühjahr auch mehrere Male Zweig trifft, bereits bei Zweigs Freunden <name ref="#SZDPER.1462">Émile Verhaeren</name> und
          <name ref="#SZDPER.82">Léon Bazalgette</name> eingeführt hat. Als Zweig schließlich im November 1917, im vierten Jahre des Krieges, per Beurlaubung vom passiven Militärdienst
          in die Schweiz kommt, wo der von ihm verehrte französische Literaturnobelpreisträger <name ref="#SZDPER.1192">Romain Rolland</name>
          drei Jahre zuvor den Impuls zur Bildung einer ganzen französischsprachigen Kolonie pazifistischer Literaten gegeben hat, ist der Zeichner
          Masereel bereits fester Bestandteil dieser Gruppe.</p>
        
        <p>Masereel lebt in Genf zunächst recht prekär, hält sich neben seiner <ref target="http://masereel.org/work/zeitungen-und-zeitschriften/">Tätigkeit als Zeichner</ref>
          für die pazifistische Zeitschrift <ref target="http://masereel.org/gegenkrieg/1916-1917-demain/"><hi style="italic">demain</hi></ref>
          von Guilbeaux, die illustrierte Beilage <ref target="http://masereel.org/gegenkrieg/1917-1920-la-feuille-2/"><hi style="italic">La Feuille</hi></ref> zur
          Genfer Zeitung <hi style="italic">La Nation</hi> sowie zur von ihm
          selbst mit dem französischen Refraktär Jean Salives gegründeten Zeitschrift <ref target="http://masereel.org/gegenkrieg/1916-1919-les-tablettes/"><hi style="italic">Les Tablettes</hi></ref>
          mit diversen Nebenbeschäftigungen über Wasser und bewohnt mit seiner Frau, der Französin
          <name ref="#SZDPER.2270">Pauline Imhoff</name>, und deren 15-jähriger Tochter aus erster Ehe <name ref="#SZDPER.2271">Paule Thomas</name>
          einen kleinen Dachboden zur Untermiete. Diese Umstände mögen begründen, dass aus dem ersten Jahr ihrer
          Bekanntschaft keine Briefe von Zweig an Masereel erhalten geblieben sind. <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.korrespondenzen/sdef:TEI/get?locale=de#SZDKOR.276">Masereels Gegenbriefe</ref>
          jedoch, die sich in einem Umfang von insgesamt 147 Briefstücken in Zweigs Nachlass erhalten haben, sowie
          <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.lebensdokumente/sdef:TEI/get?locale=de#SZDLEB.11">Zweigs Tagebucheinträge aus den Tagen ihrer ersten Begegnungen</ref>
          dokumentieren deren Umstände gut: </p>
        
        <figure>
          <graphic url="IMG.2" />
          <figDesc>
            <caption>Am 29. November 1917: „Masereel: ein schwerer, bärtiger sanfter Mensch mit ernstem
              schönem Blick durch die Brille. [...] Ich mag ihn vom ersten Blick." (vgl. Zweig Tagebücher 1984, 281-282)
            </caption>
          </figDesc>   
        </figure>
        
        <figure>
          <graphic url="IMG.3" />
          <figDesc>
            <caption>Am 30. November 1917: „ein echter Kameradennachmittag mit Masereel [...]. Wie gerecht diese Menschen
              sind. Wie groß! Wie brüderlich." (vgl. Zweig Tagebücher 1984, 283)</caption>
          </figDesc>   
        </figure> 
        
        <figure>
          <graphic url="IMG.4" />
          <figDesc>
            <caption>Und am 2. Dezember 1917: „Masereel der mir sehr gefällt, immer besser eigentlich von Stunde zu
              Stunde." (vgl. Zweig Tagebücher 1984, 283) <ref target="o:szd.70">Hier zum Digitalisat</ref>
            </caption>
          </figDesc>   
        </figure> 
       
        <p>Einen auffällig langen Tagebucheintrag widmet Zweig am 2. Dezember seinem ersten Besuch bei Masereel. Hier lernt
          er ihn, nachdem bereits eine große persönliche Sympathie zwischen ihnen besteht, nun erstmals auch als den Künstler
          und Beobachter kennen, als den er ihn dauerhaft schätzen wird: „Die Serie ,Les Villes'", schreibt er,
          „hundertfünfzig Schwarzweiß-Zeichnungen gehören zum Großartigsten, das ich jemals sah.
          Die ganze Stadt, aber wirklich die ganze mit ihrer ungeheuren Dynamik, ihrer Geschwindigkeit, ihrer gemeinen Geste
          in tausend Formen." Gleich am Tag darauf weist er seinen Verleger Anton Kippenberg in Leipzig auf Masereel als
          potenziellen Buchillustrator hin, woraus sich in den Folgemonaten Verhandlungen über zwei konkrete Aufträge und
          später auch ein persönlicher Briefwechsel zwischen Kippenberg und Masereel ergeben. Eine Woche später bringt
          Zweig Masereel bei dessen Gegenbesuch in Zürich mit dortigen Galeristen und Verlegern in Kontakt: Zwei
          Broschürendrucke, die Zweig 1918 im Max Rascher Verlag veröffentlicht – seine <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.bibliothek/sdef:TEI/get?locale=de#SZDBIB.533">Übersetzung eines Aufsatzes von Rolland</ref>
          und ein eigenes <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke/sdef:TEI/get?locale=de#SZDMSK.221">Feuilleton über die Genfer Zentrale des IRK</ref> – erscheinen beide mit Tuschzeichnungen von
          Masereel. Und im September 1918 tritt er mit dem Kunsthistoriker <name ref="#SZDPER.2309">Arthur Rössler</name>
          in Wien bezüglich einer Publikation der von Masereel illustrierten Novelle <hi style="italic"><ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke/sdef:TEI/get?locale=de#SZDMSK.323">Der Zwang</ref></hi> in Rösslers
          neu gegründetem Avalun-Verlag in Verhandlungen ein. Sie erscheint schließlich 1920 als
          <ref target="http://masereel.org/illustbcher/1920-zweig-der-zwang/">bibliophile Ausgabe im Insel-Verlag</ref>.</p>
        
        <figure>
          <graphic url="IMG.5" />
          <figDesc>
            <caption>Das Herz Europas / Den hingeschlachteten Völkern, Zürich: Max Rascher Verlag, 1918</caption>
          </figDesc>   
        </figure>
        
        <p>Das Ende des Ersten Weltkriegs und die dramatischen Ereignisse in der Schweiz, wo der Bundesrat in Befürchtung
          einer bolschewistischen Revolution die Armee gegen die streikende Bevölkerung mobilisiert, erleben Zweig und Masereel,
          der zum selben Zeitpunkt bei Zweig in Rüschlikon bei Zürich zu Besuch ist, gemeinsam. Die internationalen Nachrichten
          liest Zweig, insbesondere mit Blick auf den Zerfall Österreich-Ungarns und den allseitigen politischen Umbruch, mit
          Angst: „Ein Trost in diesen Tagen Masereel, der Klare, Reine, Gütige", schreibt er am 4. November 1918, einen Tag
          nach Schluss des Waffenstillstands von Villa Giusti, in sein <ref target="o:szd.70">Tagebuch</ref>: „Ich weiß, daß ich nur
          ganz wenige Menschen habe, die ich so sehr liebe wie ihn." Ähnliche Gefühle sprechen aus seiner ersten erhaltenen Postkarte an Masereel
          vom 26. November 1918, zehn Tage nach dessen Rückreise nach Genf: <ref target="o:szd.887">„Cher ami"</ref>, heißt es dort,
          <ref target="o:szd.887">„la maison paraît delaissé sans toi"</ref>, und wie unendlich hindernisreich und ungewiss ihm nun seine Rückkehr nach Österreich erscheine,
          und wie verrückt, wie verwirrend die Zeit, in der ,Revolutionäre Minister werden und Minister Revolutionäre'.</p>
      </div>
      <div type="col-1" xml:lang="de">
        <head>
          <title>„Romane ohne Worte"</title>
        </head>
        
        <p>Die Geschichte eines Revolutionärs ist auch <hi style="italic"><ref target="https://theanarchistlibrary.org/library/frans-masereel-25-images-of-a-man-s-passion">25 Images de la Passion d'un Homme</ref></hi>,
          die erste von Masereels Holzschnittserien, die eine eigenständige Erzählung ganz ohne Begleittext bilden. Zweig lernt sie Anfang Oktober
          bei einem Besuch in Genf kennen und ist voller Enthusiasmus. Seine Besprechung des Büchleins, das Masereel im
          Selbstverlag in einer Auflage von nur fünfzig Exemplaren herausgebracht hat, erscheint am 4. Dezember 1918 in der Basler
          National-Zeitung und ist nicht nur der erste von später insgesamt fünf Aufsätzen Zweigs über Masereel (unvollständig
          verzeichnet auf dem entsprechenden <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.aufsatzablage/sdef:TEI/get?locale=de#SZDESS.408">Registerblatt der zeitgenössischen Aufsatzablage</ref>).
          Zweig nimmt hier auch, unter dem Titel <hi style="italic"><ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.aufsatzablage/sdef:TEI/get?locale=de#SZDESS.409">Ein Roman ohne Worte</ref></hi>, die spätere Genrebezeichnung
          ,Graphic Novel' bereits gewissermaßen vorweg: „Aber er
          ist überhaupt nicht geschrieben, dieser Roman. Nicht Worte sind sein Mittel. In Holz geschnitten sind die
          fünfundzwanzig Episoden eines anonymen Menschenlebens von dem jungen Belgier Frans Masereel, in dem wir
          einen der stärksten Künstler unserer Epoche aus manchem Werk längst lieben und der hier sein Bestes gegeben."</p>
        
        <p>Ermutigt sowohl von Zweig, in dessen Aufsatz er sich in seinem künstlerischen Ansatz zum ersten Mal ganz
          wiedererkannt fühlt, als auch von Romain Rolland, dem gemeinsamen Freund und Idol, geht Masereel in seinem
          nächsten Buch noch viel weiter: <hi style="italic"><ref target="http://masereel.org/bilderfolgen/1919-mon-livre-dheures/">Mon Livre d'Heures</ref></hi>
          („Mein Stundenbuch") ist eine autobiographisch beeinflusste
          Erzählung in 169 kleinformatigen Holzschnitten, die zwischen anekdotischen Episoden in fast filmischer Echtzeit
          und panoramahaften Stimmungsbildern changiert und so der Erfahrung eines ,Leseerlebnisses' noch ungleich näher
          kommt. Erneut kann Masereel nur knapp 200 Exemplare im Selbstverlag drucken – diese allerdings finden ihren Weg
          nicht nur nach Salzburg zu Stefan Zweig, wo dieser soeben seinen neuen Wohnsitz bezogen hat und auf das Buch mit
          überschwänglicher Begeisterung reagiert. Auch <name ref="#SZDPER.1170">Rainer Maria Rilke</name>, dessen eigenes <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.aufsatzablage/sdef:TEI/get?locale=de#SZDESS.469">Stundenbuch</ref>
          1905 im Insel-Verlag erschienen ist, weist Anton Kippenberg mit Nachdruck auf das Potenzial einer deutschen Ausgabe des
          Masereel-Stundenbuches hin. Schneller ist allerdings <name ref="#SZDPER.2310">Hans Mardersteig</name>, der als Mitarbeiter
          von Kurt Wolff dem Verleger schon kurz nach Erscheinen der kleinen Privatausgabe die Rechte an einer deutschen, kommerziellen
          gesichert hat und den Weg dafür ebnet, dass alle vier ,Bilderromane', die Masereel 1919 und 1920 in Genf herausbringt,
          in den Jahren 1920-1924 exklusiv im Kurt Wolff Verlag in München erscheinen. Zweigs eigene wiederholte Versuche,
          Masereel in eine langfristige Arbeitsbeziehung mit dem Insel-Verlag zu bringen (vgl. seine Briefe von
          <ref target="o:szd.891">[Anfang November 1919]</ref> und <ref target="o:szd.892">[Ende November 1919]</ref>),
          scheitern letztlich daran, dass Kippenberg in seinem persönlichen Briefwechsel mit dem Künstler kein Vertrauensverhältnis aufbauen kann, das dem zwischen
          Masereel und Mardersteig bzw. Masereel und Wolff nahekommt.</p>
      
        
      <figure>
        <graphic url="IMG.6" />
        <figDesc>
          <caption><hi style="italic">Un fait divers</hi>, Genf: Selbstverlag, 1920</caption>
        </figDesc>   
      </figure>
        
        <p>Zweigs Briefe aus diesen Jahren zeigen bereits deutlich, was zeitlebens so bleiben wird: dass er den
          Künstler Masereel, der sich nach seinem Umzug nach Paris im Jahr 1922 verstärkt der Malerei zuwenden wird,
          hier, im Holzschnitt und im innovativen, autonomen Erzählen in Bildern, am Stärksten findet.
          „<ref target="o:szd.900">C'est le plus beau que tu as jamais produit, un poème saisissant, plein de force,
          incomparable dans toute l'art nouvelle</ref>", schreibt er ihm über <hi style="italic">L'Idée</hi> im Dezember 1920.
          „<ref target="o:szd.899">Tu est a un point de maîtrise ou je ne sais presque pas, comme tu puisses encore monter plus haut</ref>",
          im November 1920 über die von <name ref="#SZDPER.1556">Friderike Zweig</name> hingegen nicht sehr geschätzte
          <hi style="italic"><ref target="http://masereel.org/bilderfolgen/1920-geschichte-ohne-worte/">Histoire sans paroles</ref></hi>,
          eine Serie über das hartnäckige, erfolglose Werben eines Mannes um eine Frau und seinen plötzlichen
          Interessensverlust an ihr, als sie sich ihm zuwendet. Und selbst <hi style="italic">Un fait divers</hi>, eine kleine, in
          Deutschland nie nachgedruckte Folge aus acht Holzschnitten über die Verführung einer
          Frau und ihren Selbstmord, stößt im Juli 1920 auf Zweigs große Bewunderung („<ref target="o:szd.896">irgendwie flämisch in seiner
          Kühnheit, in seiner dämonischen Freiheit</ref>"). Die in <hi style="italic">Fait divers</hi> zentralen Themen des
          Missbrauchs, der Abtreibung und der gesellschaftlichen Ächtung von Frauen wird Masereel in
          <ref target="http://masereel.org/bilderfolgen/1921-grotesk-film/">Groteskfilm</ref>, einer Serie von Tuschzeichnungen, die er
          im selben Jahr im Umfeld eines Berlinaufenthaltes mit <name ref="#SZDPER.1357">Carl</name> und <name ref="#SZDPER.2275">Thea Sternheim</name>
          beim jungen Verleger <name ref="#SZDPER.2274">Israel Ber Neumann</name> veröffentlicht,
          noch weiter führen. Diese wird Zweig allerdings, ebenso wie Masereels andere, deutlich von der deutschen
          Neuen Sachlichkeit und seinem neu gewonnenen Freund <ref target="https://kmska.be/nl/meesterwerk/acrobatum">George Grosz</ref> beeinflusste Arbeiten, in sein
          idealisiertes Bild des Künstlers Masereel als einem Barden der Moderne in der Tradition <name ref="#SZDPER.1511">Walt Whitmans</name>
          und <name ref="#SZDPER.1462">Émile Verhaerens</name> nie integrieren.</p>        
      </div>
      
      <div type="col-1" xml:lang="de">
         <head>
        <title>Pariser Jahre</title>
      </head>
        
        <p>Mit Masereels Umzug nach Paris im Frühjahr 1922 – kurz nach <ref target="o:szd.903">seinem ersten und einzigen Besuch bei Zweig in Salzburg</ref>
          – beginnt für die Freundschaft eine neue Phase regelmäßigerer persönlicher Treffen.
          Insbesondere wichtig erscheint dabei das Jahr 1924, in dem Zweig dreimal für jeweils längere Aufenthalte
          nach Paris kommt und mit dem Übersetzer <name ref="#SZDPER.585">Alzir Hella</name> eine wichtige Arbeitsbeziehung anknüpft: Zwischen 1927
          und 1929 wird dieser sieben seiner Bücher übersetzen und in den größten französischen Verlagshäusern
          platzieren; danach, bis 1939, erscheint jede von Zweigs Neuveröffentlichungen simultan in Hellas
          französischer Übersetzung. Das Porträt in Öl, das Masereel im Januar 1924 in Paris von Zweig malt –
          „<ref target="o:szd.906">Lieber Frans, merci de tout coeur, je me sens reconnu</ref>" –, zeigt den Schriftsteller folglich an einem
          entscheidenden Punkt kurz vor der für seine Zeit beispiellosen, bahnbrechenden
          Internationalisierung seines literarischen Erfolgs.</p>
        
        <figure>
          <graphic url="IMG.7" />
          <figDesc>
            <caption>Porträt Zweigs (Öl auf Leinwand, 1924) und <hi style="italic">Montmartre. Hôtel et Escaliers</hi>
              (Aquarell, 1926) mit Widmung an Stefan Zweig.</caption>
          </figDesc>   
        </figure>
        
        <p>Dieselbe Begeisterung über die Metropole Paris im Modernisierungsschub, mit der Zweig im Januar 1924
          <name ref="#SZDPER.1556">seiner Frau Friderike</name> vom strahlend schönen, ,welthaften' Paris vorschwärmt, findet sich auch in den
          <ref target="http://masereel.org/work/aquarelle/">farbigen Stadtaquarellen</ref>, die Masereel in dieser Periode schafft. Dass ihnen beiden jedoch auch eine große
          Ambivalenz dem gegenüber gemeinsam ist, offenbaren mehrere Briefe aus derselben Periode, in denen Zweig Masereel
          gesteht, die ,Vergnügungsmaschine Paris' dieses Mal sogar gerne wieder verlassen zu haben und seit einiger Zeit
          ein neues Bedürfnis in sich zu entdecken: „<ref target="o:szd.907">de devenir eremite, de m'enfoncer dans la foret du travail.</ref>" Dabei
          sei Masereel, so schreibt er im Dezember 1924, einer der ganz wenigen, die seinen Wunsch nach Abkehr und
          Anonymität nachfühlen könnten. Zu den vermehrten einsamen Arbeitsreisen, die Zweig sich in den
          Folgejahren als Rückzug angewöhnt – nach Boulogne, nach <ref target="o:szd.908">Marseille</ref>, nach Dijon, nach Folkestone –,
          wird er Masereel nicht selten einladen.</p>
      </div>
      
      <div type="col-1" xml:lang="de">
        <head>
          <title>„Bleiben, was wir sind"</title>
        </head>
        
        <p>„<ref target="o:szd.933">Restons ce que nous sommes et devenons encore plus forts et plus sincères</ref>",
          hatte Zweig an Masereel geschrieben, bevor er im Frühjahr 1919 nach anderthalbjährigem Aufenthalt die
          Schweiz verließ, und die Hoffnung angefügt, dass unter all den traurigen Erinnerungen an die schlimme Zeit
          dort diejenige an die Entstehung ihrer Freundschaft immer klar und rein hervorscheinen möge. In der Tat wird die
          gemeinsame Schlüsselerfahrung eines auf Kultur und Literatur basierten internationalen Freundeskreises, der
          sich gemeinsam gegen den Krieg zwischen den Nationen stellt, Masereels und Zweigs Freundschaft über fast 25
          Jahre tragen, während sich der ursprüngliche ,Genfer Kreis' von 1917 so gut wie auflöst: Der streitbare
          <name ref="#SZDPER.535">Henri Guilbeaux</name> ist, abgeschoben aus der Schweiz, pünktlich zur Gründung der Kommunistischen Internationale
          nach Moskau gegangen und wird sich 15 Jahre später, zurück in Frankreich, vor allem durch öffentliche
          Polemiken gegen die meisten alten Freunde hervortun. <name ref="#SZDPER.688">Pierre Jean Jouve</name>, dessen Buch
          <hi style="italic">Romain Rolland vivant: 1914-1919</hi> nach dem Krieg neben Zweigs
          <hi style="italic"><ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.bibliothek/sdef:TEI/get?locale=de#SZDBIB.899">Romain Rolland. Der Mann und das Werk</ref></hi>
          vor allem zur Stilisierung Rollands als Inbegriff intellektueller Unabhängigkeit beiträgt,
          hat sich zu Anfang der 1920er Jahre über seiner Scheidung von seiner Frau, der Frauenrechtlerin
          <name ref="#SZDPER.1920">Andrée Charpentier-Jouve</name>, und seinem Verhältnis zur Psychoanalytikerin
          <name ref="#SZDPER.1916">Blanche Reverchon</name> erst mit Rolland, dann mit Masereel überworfen.</p>
        
        <p>Romain Rolland selbst beginnt mit dem Jahr 1929, unter dem Einfluss seiner neuen russischen Lebensgefährtin
          <name ref="#SZDPER.2311">Maria Kudaschewa</name> (der späteren Marie Romain Rolland), den Sowjetkommunismus Stalins
          öffentlich als friedlich-freiheitlichen Gegenpol zu den faschistischen Bewegungen Westeuropas zu idealisieren. Hierauf werden sich zahlreiche der alten
          ,Rollandisten', wie etwa <name ref="#SZDPER.911">Marcel Martinet</name>, von ihm abkehren. Dass
          <ref target="o:szd.919">„wir beinahe die letzten sind, die ganz und
          unverbrüchig zu seinem engeren Kreise gehören</ref>", schreibt Zweig im Juni 1931 an Masereel. Allerdings ignoriert
          er dabei, dass sich auch zwischen ihm, Rolland und Masereel bereits Differenzen abzeichnen, die sich im Laufe
          der 1930er Jahre manifestieren werden. (Die große Feier etwa, <ref target="o:szd.1636">die Zweig im Jahr 1935 zu Ehren von
          Romain Rollands siebzigstem Geburtstag plant</ref>, wird schließlich vollkommen von der komintern-nahen
          Association des artistes et écrivains révolutionnaires und der Kommunistischen Partei Frankreichs
          gekapert werden.) Dass er 1931 während mehrerer Monate noch ernsthaft den Plan verfolgt, mit Masereel
          zusammen einen längeren Aufenthalt in der Sowjetunion zu unternehmen und dort gemeinsam einen illustrierten
          Reisebericht zu erarbeiten (vgl. seine Briefe an Masereel vom <ref target="o:szd.919">13. Juni 1931</ref>,
          <ref target="o:szd.922">1. August 1931</ref> und <ref target="o:szd.924">22. August 1931</ref>),
          erscheint vor diesem Hintergrund insbesondere interessant.</p>
      </div>
      
      <div type="col-1" xml:lang="de">
        <head>
          <title>Zensur im Nationalsozialismus</title>
        </head>
        
        <p>Im Frühjahr 1931 fungiert Zweig zusammen mit Romain Rolland und <name ref="#SZDPER.894">Heinrich Mann</name> als
          <ref target="o:szd.918">Jury für ein Preisausschreiben zur Ermittlung des besten Prosatextes zu einer von Masereels
            Holzschnitt-,Romanen'</ref>, das Masereels neuer Verleger <name ref="#SZDPER.2276">Wilhelm Regendanz</name> (Transmare-Verlag)
          nach der Auflösung des Kurt Wolff Verlags veranstaltet und das der von Zweig geförderte junge Schriftsteller
          <name ref="#SZDPER.1743">Walter Bauer</name> für sich entscheiden wird.
          Im Januar 1932 illustriert Masereel <ref target="o:szd.926">auf Zweigs Bitte hin</ref> ein Interview, das der Journalist
          Frédéric Lefèvre mit ihm über die ,Rolle des Intellektuellen
          in der gegenwärtigen Krise' in der Pariser Zeitschrift <hi style="italic">Les Nouvelles littéraires</hi> veröffentlicht, mit einer
          Porträt-Tuschzeichnung. Da Masereel durch die Wirtschaftskrise immer weniger Gemälde verkauft,
          wiegt für ihn besonders schwer, dass sich der Transmare-Verlag innerhalb kurzer Zeit als wenig
          verlässlicher Partner für Deutschland erweist. Auf Masereels Bitte hin versucht Zweig, seinen eigenen
          Verleger Anton Kippenberg von einer Übernahme der Rechte am gesamten druckgraphischen Werk Masereels zu
          überzeugen, was Kippenberg in dieser umfassenden Form allerdings strikt ablehnt. Eventuell denkt Zweig
          dennoch, ihn später noch umstimmen zu können: An Masereel schreibt er im Januar 1933, wobei er die
          entsprechende Stelle im diktierten Brief noch handschriftlich redigiert: "<ref target="o:szd.927">Mit Kippenberg habe ich gesprochen,
          er möchte leidenschaftlich gern (und will sich deshalb mit dem Transmare-Verlag ins Einvernehmen setzen) zur
          Einführung eine Deiner früheren Sachen, etwa ,Idee' in der Inselbücherei zu 80 Pfennig bringen, und ferner
          Deine neuen Bücher.</ref>" Immerhin: Im April 1933 bringt der Insel-Verlag, während zur selben Zeit bereits Arbeiten
          von Masereel in der nationalsozialistischen Propaganda-Ausstellung Kulturbolschewistische Bilder gezeigt werden,
          noch einmal eine Neuauflage der ,Geschichte ohne Worte' heraus, die sogar 1935 wegen ihres durchschlagenden Erfolgs,
          noch ein zweites Mal mit 5.000 Exemplaren neu aufgelegt wird. Ein Jahr später, 1936, werden die Werke von beiden,
          Zweig und Masereel, in Deutschland endgültig verboten.</p>
        
        <figure>
          <graphic url="IMG.8" />
          <figDesc>
            <caption><hi style="italic">Les Nouvelles littéraires</hi>, 9. Januar 1932, Interview mit Stefan Zweig, illustriert von Frans Masereel.</caption>
          </figDesc>   
        </figure>
        
        <p>Seinen eigenen Bruch mit dem Insel-Verlag, der in Wahrheit kompliziert und langwierig ist, stellt
          Zweig Masereel im Oktober 1933 <ref target="o:szd.932">etwas rigoroser dar, als er wirklich ist</ref>. Während Zweig sich damit schwer tut,
          sich oppositionellen Emigrantenkreisen anzuschließen, arbeitet Masereel in Paris sehr früh mit der deutschen politischen
          Emigration zusammen und engagiert sich unter anderem auch in Initiativen der KPD im Exil. Dass sich hierüber in diesen
          Jahren keine tiefe Entfremdung ergibt oder eine solche jedenfalls nicht zum Tragen kommt, erklärt sich wohl teils
          auch damit, dass Masereel sich von Zweig, der mittlerweile in London lebt – und damit näher an Paris denn je –, auch
          Hilfe dabei erhofft, auf dem englischen Kunstmarkt Fuß fassen zu können. Mit seiner Bereitschaft, ein <ref target="o:szd.412">Vorwort</ref>
          zum <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.bibliothek/sdef:TEI/get?locale=de#SZDBIB.72">Katalog der ersten
            englischen Masereel-Einzelausstellung</ref> zu schreiben („<ref target="o:szd.1640">Natürlich schreibe ich mit grösster Freude
          die kleine Vorrede</ref>"), ebnet er hierfür einen ersten Weg. Gleichzeitig versucht er, zusammen mit Masereels Mäzen
          <name ref="#SZDPER.2277">Georg Reinhart</name> in Winterthur und Masereels Verleger
          <name ref="#SZDPER.2276">Wilhelm Regendanz</name>, der nach dem Röhm-Putsch ebenfalls nach
          London geflohen ist, in der englischen Hauptstadt einen Mikroverlag für die Neuherausgabe von Masereels
          Holzschnittfolgen aus den 1920er Jahren zu gründen – ein Plan, der allerdings keine Früchte trägt.</p>
        
        <figure>
          <graphic url="IMG.9" />
          <figDesc>
            <caption>Katalog der ersten englischen Masereel-Einzelausstellung, Leicester Galleries, London, 1936.</caption>
          </figDesc>   
        </figure>
      </div>
      
      <div type="col-1" xml:lang="de">
        <head>
          <title>„Wir haben nicht das Recht, zu schweigen"</title>
        </head>
        
        <p>Ein Appell, den Masereel kurz vor Kriegsausbruch noch in einer deutschen Emigrantenzeitschrift veröffentlicht,
          heißt <hi style="italic">An meine Freunde, die Künstler!</hi> und beinhaltet das entschiedene Postulat „Wir haben nicht das Recht, zu schweigen,
          noch indifferent zu sein gegenüber dem, was rings um uns geschieht". Erstaunlich ähnlich liest sich der Titel
          der Ansprache, die Zweig bei seinem letzten Aufenthalt in Paris, kurz vor seiner letzten persönlichen Begegnung
          mit Masereel, für Radio Paris liest: <ref target="o:szd.210"><hi style="italic">Pour ceux qui ne peuvent pas parler</hi></ref>: „Für jene, die nicht sprechen können".
          Mit der <ref target="o:szd.1645">kurzen Notiz, in der er Masereel den Zeitpunkt der Radioübertragung mitteilt</ref>, schickt er ihm zugleich
          zwei Eintrittskarten für ihn und seine Frau Pauline für den Vortrag <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke/sdef:TEI/get?locale=de#SZDMSK.276"><hi style="italic">La Vienne d'hier</hi></ref>,
          „Das Wien von gestern", den er am Abend des 26. April 1940 im Théâtre Marigny vor 1.600 Zuhörerinnen und Zuhörern hält. Nur vierzehn Tage
          später startet die deutsche Wehrmacht ihren Blitzkrieg gegen Belgien, die Niederlande, Luxemburg und Frankreich,
          und während Stefan Zweig und <name ref="#SZDPER.1555">seine zweite Frau Lotte</name>, frisch verheiratet, im Juni 1940 in England das Schiff
          nach New York besteigen, fliehen Frans und Pauline Masereel innerhalb einer Massenkolonne von Flüchtlingen
          und Soldaten im Rückzug zu Fuß aus Paris, 450 Kilometer nach Südfrankreich, in die freie Zone.
          Über Umwege – „<ref target="o:szd.1646">un détour via New York</ref>", wie er schreibt – erfährt Stefan Zweig im November 1940,
          fünf Monate später, vom Aufenthaltsort der Masereels in Avignon und bietet seine Hilfe bei der
          Ausreise aus Europa an.</p>
        
        <figure>
          <graphic url="IMG.10" />
          <figDesc>
            <caption>Frans Masereel und Stefan Zweig, ca. 1940, je fotografiert von <name ref="#SZDPER.1562">Suse von Winternitz</name>.</caption>
          </figDesc>   
        </figure>
        
        <p>Über den gemeinsamen Freund <name ref="#SZDPER.1574">Hermann Kesten</name>,
          der sich, selbst ausgewandert, in den USA für die Ausreise verfolgter
          Intellektueller aus Europa engagiert, bleibt Stefan Zweig auf dem Laufenden über die <ref target="o:szd.1647">Schwierigkeiten, die sich aus
          Masereels Antrag auf ein Emergency Rescue Visum ergeben</ref>. Mithilfe seiner Beziehungen zum Schriftsteller und
          kolumbianischen Botschafter in Argentinien <name ref="#SZDPER.2279">Germán Arciniegas</name> und der Kontakte des nach Argentinien ausgewanderten
          Masereel-Sammlers <name ref="#SZDPER.2280">Walter Engel</name> zum belgischen Diplomaten <name ref="#SZDPER.2313">René Louis van Meerbeke</name> gelingt es jedoch, für Masereel ein
          Visum nach Kolumbien zu beschaffen. Da Zweigs Briefe bei Masereel – und Masereels Briefe bei Zweig – vermutlich
          mit einer Verspätung von mehreren Monaten eingehen und nach Zweigs Abreise aus England nach Amerika keine
          <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.korrespondenzen/sdef:TEI/get?locale=de#SZDKOR.276">Gegenbriefe von Masereel</ref>
          mehr erhalten sind, ist nicht klar, ob Zweig nochmals von seinem Freund gehört hat,
          als er sich im Februar 1942 das Leben nimmt. <ref target="o:szd.1649">Sein letzter Brief an Masereel</ref> datiert vom 15. August 1941.
          Das Visum für Lateinamerika haben Frans und Pauline Masereel nicht in Anspruch genommen.</p>
        
        <p><hi style="italic">Die Dissertation</hi> Stefan Zweig und Frans Masereel. Geschichte ihrer Freundschaft in Briefen und
          Dokumenten 1917-1942 <hi style="italic">wurde im Dezember 2025 an der Albert-Ludwigs-Universität Freiburg im Breisgau als
            Promotionsschrift eingereicht und soll 2026 in der Schriftenreihe </hi>Klassische Moderne <hi style="italic">im Nomos Verlag,
          Baden-Baden erscheinen.</hi></p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>