<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>News</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Oliver</forename>
            <surname>Matuschek</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName corresp="https://www.uni-salzburg.at/index.php?id=72"
            ref="d-nb.info/gnd/1047605287">Literaturarchiv Salzburg</orgName>
        </publisher>
        <authority>
          <orgName corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at"
            ref="d-nb.info/gnd/1137284463">Zentrum für Informationsmodellierung - Austrian Centre
            for Digital Humanities, Karl-Franzens-Universität Graz</orgName>
        </authority>
        <distributor>
          <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset Management
            System</orgName>
        </distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons
            BY-NC-SA 4.0</licence>
        </availability>
        <publisher>Literaturarchiv Salzburg</publisher>
        <date when="2020">2020</date>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title ref="gams.uni-graz.at/szd">Stefan Zweig Digitale</title>
        <respStmt>
          <resp>Projektleitung</resp>
          <persName>
            <forename>Manfred</forename>
            <surname>Mittermayer</surname>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Datenerfassung</resp>
          <persName>
            <forename>Lina</forename>
            <surname>Zangerl</surname>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Datenmodellierung</resp>
          <persName>
            <forename>Christopher</forename>
            <surname>Pollin</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Digital Born</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Das Projekt verfolgt das Ziel, den weltweit verstreuten Nachlass von Stefan Zweig im
          digitalen Raum zusammenzuführen und ihn einem literaturwissenschaftlich bzw.
          wissenschaftlich interessierten Publikum zu erschließen. In Zusammenarbeit mit dem
          Literaturarchiv der Universität Salzburg wird dabei, basierend auf dem dort vorhandenen
          Quellenmaterial, eine digitale Nachlassrekonstruktion des Bestandes generiert. So entsteht
          ein strukturierter Bestand an digitalen Objekten, der im Sinne der digitalen
          Langzeitarchivierung repräsentiert wird, und NutzerInnen orts- und zeitunabhängig
          zugänglich ist. Das Projekt ist so konzipiert, dass zu einem späteren Zeitpunkt
          Erschließung und Anreicherung des Quellenmaterials (z.B. digitalen Editionen) möglich
          werden.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="main">
        <div xml:lang="de">
          <div n="1" type="miscellaneous">
            <head>
              <hi style="uppercase">Einige Anmerkungen zu Stefan Zweigs „Declaração“</hi>
            </head>   
            <p>
              <figure>
                <graphic url="/archive/objects/context:szd/datastreams/NEWS_IMG_5/content"/>
              </figure>
            </p>
            <p>Anlässlich des 80. Todestages von Stefan Zweig möchten wir Ihnen neue Erkenntnisse zum bekanntesten und meistzitierten Lebensdokument des Autors präsentieren:
              Stefan Zweigs Abschiedsbrief, ein als „Declaração“ („Erklärung“) betiteltes Schreiben vom 22. Februar 1942, ist in zwei Fassungen erhalten. <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.lebensdokumente#SZDLEB.130">Ein Exemplar</ref> befindet sich heute im Deutschen Literaturarchiv in Marbach, <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.lebensdokumente#SZDLEB.14">das andere</ref> in der National Library of Israel in Jerusalem. 
              Einander gegenübergestellt, zeigen die Dokumente, dass wesentliche Passagen bearbeitet und gestrichen wurden. An einer Stelle beginnt Zweig, den Beweggrund für seinen Suizid näher auszuführen, und bricht dann unvermittelt ab: 
              „Ich habe das Leben zu sehr geliebt. Eine zerstückte und in ihrem Gefühl verstörte“. In der endgültigen Version hat Zweig diese Passage mit ihrem prägnanten ersten Satz nicht wieder aufgegriffen.
              An den Originaldokumenten ist deutlich zu erkennen, dass Zweig noch zahlreiche Änderungen anbrachte und Aussagen nachschärfte. Es war der letzte Text, den Stefan Zweig schrieb, bevor sich seine Frau Lotte und er in der Nacht vom 22. auf den 23. Februar 1942 das Leben nahmen.
             </p>
            <p>Faksimiles der beiden Dokumente, Transkriptionen und einen ausführlichen Begleittext finden Sie auf der <ref target="http://www.stefanzweig.digital/o:szd.thema.5">Themenseite „Stefan Zweigs Abschiedsbrief“.</ref></p>
            <p>Wir bedanken uns bei unseren Kooperationspartnern, dem <ref target="https://www.dla-marbach.de/">Deutschen Literaturarchiv Marbach</ref> und der <ref target="https://www.nli.org.il/en">National Library of Israel</ref>.</p>
          </div>
          <div n="2" type="miscellaneous">
            <head>
              <hi style="uppercase">Stefan Zweig über Fjodor Dostojewski</hi>
            </head>
            <p>
              <figure>
                <graphic url="/archive/objects/context:szd/datastreams/NEWS_IMG_4/content"/>
                <caption>
                  <ref target="http://gams.uni-graz.at/archive/objects/o:szd.8130/methods/sdef:IIIF/getMirador">Hier zum Digitalisat</ref>
                </caption>
              </figure>
            </p>
            <p> Im Frühjahr 2021 gelang dem Literaturarchiv Salzburg auf einer Auktion der Ankauf eines kurzen und bisher bibliographisch nicht nachweisbaren Textes, in dem sich Stefan Zweig über den russischen Schriftsteller Fjodor Dostojewski äußert. Anlässlich von Dostojewskis 200. Geburtstag, der nach dem Gregorianischen Kalender am 11. November 2021 zu feiern ist, soll das <ref
              target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.351">Dokument</ref> hier erstmals präsentiert werden. Der Zusammenhang, in dem das auf einer Seite mit Schreibmaschine beschriebene Blatt steht, konnte noch nicht eindeutig geklärt werden. Zweigs handschriftlicher Zusatz „For your question about Dostojewsky“ scheint auf eine aus England oder den USA kommende Rundfrage hinzudeuten. Möglicherweise ist das Dokument in das Jahr 1931 zu datieren, in dem sich Dostojewskis Todestag zum 50. Mal jährte.
              </p>
            <p>In seinem Beitrag fasst Stefan Zweig kurz zusammen, was ihn an Dostojewskis Werk besonders faszinierte und lässt bei seiner Einordnung keine Zweifel an dessen Position in der Literaturgeschichte.
              Obwohl diese Bemerkungen keine überraschenden Einsichten enthalten, basieren sie doch auf einer äußerst intensiven Beschäftigung mit Dostojewskis Leben und Werk, mit der Stefan Zweig noch in der Zeit vor dem Ersten Weltkrieg begann, als Dostojewskis Bücher in Westeuropa in zahlreichen Editionen verlegt
              und intensiv diskutiert wurden. Zweig plante nach seiner Werklektüre einen Essay über Dostojewski zu schreiben, den er 1912 mit einem Umfang von etwa 50 Seiten
              für die gerade entstehende <hi style="italic">Insel-Bücherei</hi> anmeldete, in die der Text jedoch nicht aufgenommen wurde. Noch im selben Jahr glückte ihm der Ankauf
              eines <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.autographen#SZDAUT.138">Originalmanuskripts</ref> von Dostojewski für seine Autographensammlung. Außerdem entstand
              in dieser Arbeitsphase das Gedicht <hi style="italic">Der Märtyrer</hi> über die im letzten Moment abgesagte Hinrichtung Dostojewskis nach seiner Verurteilung als Staatsverbrecher.
              Diesen Text veröffentlichte Zweig erstmals 1913 und übernahm ihn später unter dem Titel <hi style="italic">Heroischer Augenblick</hi> in den Sammelband <hi style="italic">Sternstunden der Menschheit</hi>.</p>
            <p>Einige Kapitel des inzwischen wesentlich umfangreicher gewordenen Essays erschienen 1914 als Einzelbeiträge in unterschiedlichen literarischen Magazinen
              und wurden von Zweig anschließend nochmals intensiv umgearbeitet. Eine Publikation des kompletten Textes war geplant, doch der Beginn des Ersten Weltkriegs
              machte eine Veröffentlichung aus politischen Gründen unmöglich. Erst in der Nachkriegszeit ergaben sich für Zweig verschiedene Möglichkeiten, sich wieder über Dostojewski zu äußern.
              Sein Essay diente nun als Einleitung zu einer 25-bändigen Werkausgabe, die zu Dostojewskis 100. Geburtstag ab 1921 im Insel-Verlag erschien. Außerdem hielt er mehrere Vorträge zum Thema,
              wovon ein durchgearbeitetes <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.49">Typoskript</ref> erhalten geblieben ist.</p>
            <p>Viel wichtiger aber war die Veröffentlichung des Essays in Zweigs Buch <hi style="italic">Drei Meister</hi>, das 1920 ebenfalls im Insel-Verlag erschien.
              In diesem Band mit Beiträgen über Honoré de Balzac, Charles Dickens und eben Fjodor Dostojewski versammelte Zweig zwei Jahre nach Kriegsende bezeichnenderweise
              Texte über herausragende literarische Vertreter dreier Nationen, die kürzlich noch Gegner Österreichs und Deutschlands auf den Schlachtfeldern gewesen waren.
              Die von Zweig dabei für sich gefundene Form des biographischen und werkgeschichtlichen Essays wurde zur Grundlage zahlreicher weiterer Werke, darunter zwei Folgebände
              der <hi style="italic">Drei Meister</hi>, die bis zur Entstehung wesentlich umfangreichere Biographien wie <hi style="italic">Marie Antoinette</hi> zu Zweigs erfolgreichsten Veröffentlichungen zählten.</p>         
          </div>
          <div n="3" type="miscellaneous">
            <head>
              <hi style="uppercase">Klawiter-Bibliographie auf www.stefanzweig.digital</hi>
            </head>
            <p>
              <figure>
                <graphic url="/archive/objects/context:szd/datastreams/NEWS_IMG_3/content"/>
                <caption>Zweig-Bibliographie von Randy Klawiter</caption>
              </figure>
            </p>
            <p> Viele von Ihnen werden bereits die traurige Nachricht erhalten haben, dass Randolph
              J. “Randy” Klawiter am 19. Juli dieses Jahres im Alter von 90 Jahren verstorben ist
              (einen Nachruf finden Sie <ref
                target="https://www.kaniewski.com/obituary/DrRandolphJRandy-Klawiter">hier</ref>).
              Randy Klawiters jahrzehntelangem Schaffen verdanken wir die bedeutende und beispiellos
              umfassende Bibliographie der Werke Stefan Zweigs, die zunächst in Buchform erschien
              und später online fortgesetzt wurde. </p>
            <p>Gemeinsam mit der Daniel A. Reed Library der SUNY Fredonia und mit dankenswerter
              Unterstützung von Randy Klawiters Erben haben wir die Absicht, sein Lebenswerk zu
              bewahren und die Bibliographie in seinem Sinne auf www.stefanzweig.digital
              fortzuführen. </p>
            <p>Randys Arbeit lebte auch von Hinweisen auf neue Literatur oder bisher unentdeckte
              Werke von oder über Stefan Zweig, die ihm Beiträger*innen aus aller Welt zuschickten.
              Wir möchten Sie herzlich bitten, dieses wichtige Engagement aufrecht zu erhalten und
              Informationen zu Neuerscheinungen sowie weitere bibliographische Angaben oder
              Korrekturen in Zukunft an uns zu senden. Die Adresse dafür ist: </p>
            <p style="center"><span target="mailto:klawiter@stefanzweig.digital" type="href"
                >klawiter@stefanzweig.digital</span></p>
            <p>Auf SZD ist die Bibliographie ab sofort unter dem Menüpunkt „Index“ zu finden oder
              unter <ref
                target="https://klawiter.plus.ac.at"
                type="hyperlink">dieser Adresse</ref> direkt zu erreichen. </p>
            <p>Für Anregungen und Rückfragen steht Ihnen das Team von SZD gern zur Verfügung.</p>
            <p>Herzlichen Dank für Ihre Unterstützung!</p>
          </div>
          <div n="4" type="miscellaneous">
            <head>
              <hi style="uppercase">Stefan Zweigs Manuskripte aus dem DLA Marbach online</hi>
            </head>
            <p>
              <figure>
                <graphic url="/archive/objects/context:szd/datastreams/NEWS_IMG_2/content"/>
              </figure>
            </p>
            <p> In Zusammenarbeit mit dem <ref target="https://www.dla-marbach.de/" type="hyperlink"
                >Deutschen Literaturarchiv Marbach (DLA)</ref> konnten in den letzten Monaten
              weiterere wesentliche Stücke aus Zweigs Nachlass in STEFAN ZWEIG DIGITAL aufgenommen
              werden. Die Werke und Lebensdokumente Stefan Zweigs, die heute im DLA aufbewahrt
              werden, sind gemeinsam mit den bereits bestehenden Datensätzen durchsuchbar und mit
              dem <ref target="https://www.dla-marbach.de/katalog-ng/" type="hyperlink">neuen
                Katalog des DLA</ref> verknüpft. </p>

            <p> Das DLA bewahrt zahlreiche bedeutende Originale des Autors auf. Aus den frühen
              Jahren von Zweigs Schaffen stammt etwa die Carl Seelig gewidmete <ref
                target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.323">Handschrift</ref> der
              Novelle <hi style="italic">Der Refractär</hi>, die im Sommer 1918 entstand und 1920 im
              Insel Verlag unter dem Titel <hi style="italic">Der Zwang</hi> erschienen ist.
              Umfangreiche <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.308"
                >Vorarbeiten</ref> zum Dostojewski-Essay dokumentieren die jahrzehntelange
              Auseinandersetzung Zweigs mit dem russischen Autor. Im aufbewahrten <ref
                target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.337">Konvolut</ref> zum Roman
                <hi style="italic">Ungeduld des Herzens</hi> sind alle Originale des Texts – von den
              ersten Notizen in Ringbüchern bis zu Druckfahnen – in außergewöhnlicher
              Vollständigkeit überliefert. Unter den Lebensdokumenten, die im DLA archiviert sind,
              ist eine weitere Fassung des <ref
                target="https://stefanzweig.digital/o:szd.lebensdokumente#SZDLEB.130"
                >Abschiedsbriefs</ref> von Stefan Zweig zu finden. </p>
            <p> Neben der Ergänzung der Marbacher Originale wurden jüngst zahlreiche weitere
              Lebensdokumente aus den unterschiedlichen Sammlungen in Salzburg und aus der Daniel A.
              Reed Library in Fredonia mit aufgenommen. Neben den Tagebüchern liegen nun auch
              Dokumente wie Finanzunterlagen, Rechtsdokumente, Verlagsverträge und Verzeichnisse der
              eigenen Werke und Sammlungen des Autors erschlossen vor. Insbesondere die
              Verlagsverträge zeigen die beeindruckende Fülle der zeitgenössischen Übersetzungen der
              Werke Zweigs in aller Welt. </p>
          </div>
          <div n="5" type="miscellaneous">
            <head>
              <hi style="uppercase">Friderike Maria Zweig zum 50. Todestag am <date
                  when="2021-01-18">18. Januar 2021</date>
              </hi>
            </head>
            <p>
              <figure>
                <graphic url="/archive/objects/context:szd/datastreams/NEWS_IMG_1/content"/>
                <caption>Friderike Zweig im Dezember 1962</caption>
              </figure>
            </p>
            <p> Am 18. Januar 1971 verstarb <name ref="#SZDPER.1556" type="person">Friderike Maria
                Zweig</name> in ihrem Wohnort im US-amerikanischen Exil in Stamford, Connecticut.
              Sie hatte Stefan Zweig im Jahr 1912 kennengelernt und war von 1920 bis 1938 mit ihm
              verheiratet. Anlässlich ihres 50. Todestages am 18. Januar 2021 möchten wir drei kaum
              bekannte Tondokumente vorstellen, die zwischen 1955 und 1962 entstanden sind. </p>
            <div>
              <head>1955</head>

              <p> Die erste Aufnahme ist ein Radiobeitrag des aus Prag stammenden Schriftstellers
                und Journalisten <name ref="SZDPER.1649" type="person">Johannes Urzidil</name>, der
                1939 zunächst über Italien nach England und 1941 weiter in die USA geflohen war. Er
                besuchte <name ref="#SZDPER.1556" type="person">Friderike Zweig</name> in ihrem Haus
                in Stamford und berichtet ausführlich über ihre Werke und von ihrem Leben im Exil. </p>
              <p>
                <ref style="button"
                  target="https://www.mediathek.at/atom/1BC4BDCB-319-001C2-00000F98-1BC41845">
                  <hi style="uppercase">Zur Aufnahme</hi>
                </ref>
              </p>
              <p> Dauer 14:24<lb/> Bei einigen Browsern muss die Starttaste auf der externen Seite
                doppelt geklickt werden. </p>
            </div>
            <div>
              <head>1957</head>

              <p> In einer Radioreportage des ORF berichtet der als Symson Weinberg in Kolomea in
                Galizien geborene Komponist und Journalist <name ref="SZDPER.1650" type="person"
                  >Jimmy Berg</name> von der offiziellen Feier zu <name ref="#SZDPER.1556"
                  type="person">Friderike Zweigs</name> 75. Geburtstag. Der Empfang fand am 16.
                Dezember 1957 in New York City im heutigen Sara Delano Roosevelt Memorial House in
                der 65. Straße statt. Nach kurzen Gesprächen mit Wilhelm Schlag vom österreichischen
                Generalkonsulat und dem Präsidenten des Hunter College <name ref="SZDPER.1651"
                  type="person">George N. Shuster</name> kommt schließlich <name ref="#SZDPER.1556"
                  type="person">Friderike Zweig</name> selbst zu Wort. In ihrem Gruß kündigt sie
                eine Reise nach Österreich an, das sie seit dem Beginn ihres Exils im Jahr 1938
                nicht mehr gesehen hatte. </p>
              <p>
                <ref style="button"
                  target="https://www.mediathek.at/atom/08F8E9A8-02F-00232-00000EFC-08F80863">
                  <hi style="uppercase">Zur Aufnahme</hi>
                </ref>
              </p>
              <p> Dauer 5:11<lb/> Bei einigen Browsern muss die Starttaste auf der externen Seite
                doppelt geklickt werden. </p>
            </div>
            <div>
              <head>1962</head>
              <p> Die dritte Aufnahme wurde bei einem Besuch <name ref="#SZDPER.1556" type="person"
                  >Friderike Zweigs</name> in ihrer Geburtsstadt Wien aufgezeichnet. Sie berichtet
                von Stefan Zweig und über die 1957 von <name ref="SZDPER.1652" type="person">Erich
                  Fitzbauer</name> gegründete Internationale Stefan Zweig-Gesellschaft, deren
                Ehrenpräsidentin sie war. Weitere Details zu der Aufnahme, die leider nur in sehr
                mangelhafter Qualität vorliegt, sind nicht bekannt. </p>
              <p>
                <media mimeType="audio/mp3"
                  url="https://gams.uni-graz.at/archive/objects/context:szd/datastreams/AUDIO_1/content">
                  <desc>Die dritte Aufnahme wurde bei einem Besuch <name ref="#SZDPER.1556"
                      type="person">Friderike Zweigs</name> in ihrer Geburtsstadt Wien
                    aufgezeichnet. Sie berichtet von Stefan Zweig und über die 1957 von <name
                      ref="SZDPER.1652" type="person">Erich Fitzbauer</name> gegründete
                    Internationale Stefan Zweig-Gesellschaft, deren Ehrenpräsidentin sie war.
                    Weitere Details zu der Aufnahme, die leider nur in sehr mangelhafter Qualität
                    vorliegt, sind nicht bekannt. </desc>
                </media>
              </p>
              <p> Dauer 4:56 </p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div xml:lang="en">
          <div n="1" type="miscellaneous">
            <head>
              <hi style="uppercase">Stefan Zweig on Fyodor Dostoevsky</hi>
            </head>
            <p>
              <figure>
                <graphic url="/archive/objects/context:szd/datastreams/NEWS_IMG_4/content"/>
                <caption>
                  <ref target="http://gams.uni-graz.at/archive/objects/o:szd.8130/methods/sdef:IIIF/getMirador">Click for the digital facsimile</ref>
                </caption>
              </figure>
            </p>
            <p>In the spring of 2021 the Literature Archive Salzburg succeeded in purchasing at auction a brief and
              previously unrecorded text in which Stefan Zweig discusses the Russian writer Fyodor Dostoevsky.
              The bicentennial of Dostoevsky’s birthday, celebrated on 11 November 2021 (Gregorian style), provides
              the occasion for the first presentation of this <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.351">document</ref>. The historical context of this single typewritten
              page has not so far been fully resolved. Zweig’s holograph annotation “For your question about Dostojewsky” would
              appear to suggest that it was written for a British or American literary questionnaire. Conceivably it is to be dated
              to 1931, the 50th anniversary of Dostoevsky’s death.</p>           
            <p>In his contribution, Stefan Zweig provides a short summary of what fascinated him most about Dostoevsky’s work.
              His opinion of the writer’s position in literary history is unambiguous. While his remarks contain no surprising insights,
              they are based on intensive studies of Dostoevsky’s biography and writings, a preoccupation that began for Stefan Zweig even
              before the First World War, at a time when Dostoevsky’s books were widely published and discussed throughout Western Europe.
              Having read Dostoevsky closely, Zweig intended to write an essay on the author, and in 1912 he submitted a proposal for a text
              of some 50 pages to the then-nascent <hi style="italic">Insel-Bücherei</hi>, in which series, however, it never appeared. That same year Zweig was successful
              in acquiring an <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.autographen#SZDAUT.138">original manuscript</ref> by Dostoevsky for his autograph collection. This was also the time when Zweig wrote the poem
              <hi style="italic">Der Märtyrer (The Martyr)</hi> about Dostoevsky’s near-execution following his conviction for crimes against the Russian state. Zweig
              first published it in 1913 and later included it under the title <hi style="italic">Heroischer Augenblick (Heroic Moment)</hi> in his collection <hi style="italic">Sternstunden der Menschheit (Decisive Moments in History)</hi>.</p>
            <p>Several chapters of Zweig’s essay, which by then had far outgrown the projected scope of fifty pages, appeared in 1914 as separate articles in various
              literary journals, and then were again extensively revised by Zweig. The outbreak of the First World War and the ensuing political situation forestalled
              the intended publication of the complete text. It was only after the War that Zweig again found opportunities to speak out on Dostoevsky. His essay was now
              used for the introduction to the 25-volume Collected Works which Insel Verlag launched in 1921 to commemorate Dostoevsky’s 100th birthday. Zweig also gave
              several lectures on the subject; a revised <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.49">typescript</ref> of one of these presentations has survived.</p>
            <p>Most important, however, was the publication of the essay in Zweig’s book <hi style="italic">Drei Meister (Three Masters)</hi>,
              which appeared in 1920, also with Insel. It is significant that in this volume of discourses on Honoré de Balzac,
              Charles Dickens, and Fyodor Dostoevsky, issued only two years after the end of the War, Zweig collected texts about
              eminent literary representatives of three nations which had quite recently been Austria’s and Germany‘s foes on the battlefield.
              Here, Zweig discovered his specific form of biographical and literary-historical essay that would serve him so well in several other works,
              including two sequel volumes to the <hi style="italic">Three Masters</hi>, which would remain among Zweig’s best-selling titles until the appearance of his much more extensive biographies,
              such as <hi style="italic">Marie Antoinette</hi>.</p>
          </div><div n="2" type="miscellaneous">
            <head>
              <hi style="uppercase">Klawiter Bibliography at www.stefanzweig.digital </hi>
            </head>
            <p>
              <figure>
                <graphic url="/archive/objects/context:szd/datastreams/NEWS_IMG_3/content"/>
                <caption>Zweig-Bibliographie von Randy Klawiter</caption>
              </figure>
            </p>
            <p> Many of you will already have received the sad news that Randolph J. "Randy"
              Klawiter passed away on July 19 of this year at the age of 90 (an obituary can be
              found <ref target="https://www.kaniewski.com/obituary/DrRandolphJRandy-Klawiter"
                >here</ref>). To Randy Klawiter's decades of work we owe the important and
              unprecedentedly comprehensive bibliography of Stefan Zweig's works, first published in
              book form and later continued online. </p>

            <p> Together with the Daniel A. Reed Library at SUNY Fredonia, and with the grateful
              support of Randy Klawiter's heirs, we intend to preserve his life's work and continue
              the bibliography in his spirit at www.stefanzweig.digital. </p>
            <p> Randy's work also carried on with references to new literature or previously
              undiscovered works by or about Stefan Zweig, which contributors from all over the
              world sent to him. We would like to ask you to keep up this important commitment and
              to send us information about new publications as well as further bibliographic
              information or corrections in the future. The address for this is: </p>
            <p><span target="mailto:klawiter@stefanzweig.digital" type="href"
                >klawiter@stefanzweig.digital</span></p>
            <p>On SZD the bibliography can now be found under the Index menu or can be reached
              directly under <ref
                target="https://klawiter.plus.ac.at"
                type="hyperlink">this address</ref>.</p>
            <p>If you have any suggestions or questions, please do not hesitate to contact the SZD
              team.</p>
            <p>Thank you very much for your support!</p>
          </div>

          <div n="3" type="miscellaneous">
            <head>
              <hi style="uppercase">Stefan Zweig’s manuscripts from the DLA Marbach online </hi>
            </head>
            <p>
              <figure>
                <graphic url="/archive/objects/context:szd/datastreams/NEWS_IMG_2/content"/>
              </figure>
            </p>
            <p> A collaboration with the <ref target="https://www.dla-marbach.de/" type="hyperlink"
                >Deutsches Literaturarchiv Marbach (DLA)</ref> made it possible to add several
              integral items from Zweig’s posthumous papers to the records in STEFAN ZWEIG DIGITAL.
              The DLA holdings of Stefan Zweig’s works and personal documents can now be searched
              together with all previously existing records and are linked with the <ref
                target="https://www.dla-marbach.de/katalog-ng/" type="hyperlink">new DLA
                catalogue</ref>. </p>

            <p> The DLA is home to numerous important original documents by the author. An example
              from Zweig’s early years is the <ref
                target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.323">manuscript</ref> of the
              novella <hi style="italic">Der Refractär</hi>dedicated to Carl Seelig: written in the
              summer of 1918, it was published by Insel Verlag in 1920 under the title <hi
                style="italic">Der Zwang</hi>. Extensive <ref
                target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.308">preliminary
                studies</ref> for his essay on Dostoevsky bear witness to Zweig’s decades-long
              involvement with the Russian writer. The DLA’s exceptionally complete <ref
                target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.337">collection</ref> of
              documents relating to the novel <hi style="italic">Ungeduld des Herzens (Beware of
                Pity)</hi> comprises all originals of the text, from Zweig’s earliest jottings in
              spiral-bound notebooks to printed galley proofs. Among Stefan Zweig’s personal
              documents stored at the DLA is an additional version of his <ref
                target="https://stefanzweig.digital/o:szd.lebensdokumente#SZDLEB.130">farewell
                letter</ref>. </p>
            <p> Apart from these new original materials from Marbach, numerous further personal
              documents from the various repositories in Salzburg and the Daniel A. Reed Library in
              Fredonia could also be recently integrated into STEFAN ZWEIG DIGITAL. Zweig’s diaries
              are now fully accessible, as are such documents as financial records, publishing
              contracts, legal documents, and the author’s lists of his own works and collections.
              The publishing contracts in particular illustrate the impressive breadth of
              contemporary translations in which Zweig’s works appeared throughout the globe. </p>
          </div>
        <div n="4" type="miscellaneous">
          <head>
            <hi style="uppercase">Friderike Maria Zweig on the occasion of the 50th anniversary of
              her death on <date when="2021-01-18">18 January 2021</date>
            </hi>
          </head>
          <p>
            <figure>
              <graphic url="/archive/objects/context:szd/datastreams/NEWS_IMG_1/content"/>
              <caption>Friderike Zweig in December 1962</caption>
            </figure>
          </p>
          <p>
            <name ref="#SZDPER.1556" type="person">Friderike Maria Zweig</name> passed away at her
            home in Stamford, Connecticut, her place of exile in the United States, on 18 January
            1971. She had met Stefan Zweig in 1912 and had been married to him from 1920 to 1938. On
            the occasion of the 50th anniversary of her death on 18 January 2021 we present three
            rare German-language sound documents recorded between 1955 and 1962. </p>
          <div>
            <head>1955</head>

            <p> The first recording is a radio feature by the Prague-born writer and journalist
                <name ref="SZDPER.1649" type="person">Johannes Urzidil</name>, who had escaped to
              England via Italy in 1939 and in 1941 made his way to America. He visited <name
                ref="#SZDPER.1556" type="person">Friderike Zweig</name> at her house in Stamford and
              here gives an extensive account of her works and her life in exile. </p>
            <p>
              <ref style="button"
                target="https://www.mediathek.at/atom/1BC4BDCB-319-001C2-00000F98-1BC41845">
                <hi style="uppercase">recording</hi>
              </ref>
            </p>
            <p> Duration 14:24<lb/> Some browsers will require you to click the Play button on the
              external website twice. </p>
          </div>
          <div>
            <head>1957</head>

            <p> In a radio commentary for the Austrian public broadcaster ORF, the composer and
              journalist <name ref="SZDPER.1650" type="person">Jimmy Berg</name> – born Symson
              Weinberg in Kolomea, Galicia – reports from the official celebration of <name
                ref="#SZDPER.1556" type="person">Friderike Zweig</name>’s 75th birthday. The
              reception was given on 16 December 1957 in New York City, at Sara Delano Roosevelt
              Memorial House on East 65th Street. Following brief conversations with Wilhelm Schlag
              of the Austrian Consulate General and with the President of Hunter College, <name
                ref="SZDPER.1651" type="person">George N. Shuster</name>, <name ref="#SZDPER.1556"
                type="person">Friderike Zweig</name> herself is heard speaking. In her address she
              announces her intention to travel to Austria, which she had not visited since she went
              into exile in 1938. </p>
            <p>
              <ref style="button"
                target="https://www.mediathek.at/atom/08F8E9A8-02F-00232-00000EFC-08F80863">
                <hi style="uppercase">recording</hi>
              </ref>
            </p>
            <p> Duration 5:11<lb/> Some browsers will require you to click the Play button on the
              external website twice. </p>
          </div>
          <div>
            <head>1962</head>
            <p> The third recording was made during a visit by <name ref="#SZDPER.1556"
                type="person">Friderike Zweig</name> to her native Vienna. She speaks about Stefan
              Zweig and the International Stefan Zweig Society, founded by <name ref="SZDPER.1652"
                type="person">Erich Fitzbauer</name> in 1957, in which she served as Honorary
              President. No further details are known about this recording, whose sound quality is
              very rough. </p>
            <p>
              <media mimeType="audio/mp3"
                url="https://gams.uni-graz.at/archive/objects/context:szd/datastreams/AUDIO_1/content">
                <desc>The third recording was made during a visit by <name ref="#SZDPER.1556"
                    type="person">Friderike Zweig</name> to her native Vienna. She speaks about
                  Stefan Zweig and the International Stefan Zweig Society, founded by <name
                    ref="SZDPER.1652" type="person">Erich Fitzbauer</name> in 1957, in which she
                  served as Honorary President. No further details are known about this recording,
                  whose sound quality is very rough. </desc>
              </media>
            </p>
            <p> Duration 4:56 </p>
          </div>
        </div>
      </div>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>
