<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Startseite</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Oliver</forename>
                        <surname>Matuschek</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName corresp="https://www.uni-salzburg.at/index.php?id=72" ref="d-nb.info/gnd/1047605287">Literaturarchiv Salzburg</orgName>
                </publisher>
                <authority>
                    <orgName corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at" ref="d-nb.info/gnd/1137284463">Zentrum für Informationsmodellierung -
                        Austrian Centre for Digital Humanities, Karl-Franzens-Universität
                        Graz</orgName>
                </authority>
                <distributor>
                    <orgName ref="https://gams.uni-graz.at">GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset
                        Management System</orgName>
                </distributor>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative
                        Commons BY-NC-SA 4.0</licence>
                </availability>
                <publisher>Literaturarchiv Salzburg</publisher>
                <date when="2020">2020</date>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title ref="gams.uni-graz.at/szd">Stefan Zweig Digitale
                    Nachlassrekonstruktion</title>
                <respStmt>
                    <resp>Projektleitung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Manfred</forename>
                        <surname>Mittermayer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenerfassung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Lina</forename>
                        <surname>Zangerl</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Datenmodellierung</resp>
                    <persName>
                        <forename>Christopher</forename>
                        <surname>Pollin</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Das Projekt verfolgt das Ziel, den weltweit verstreuten Nachlass von Stefan Zweig
                    im digitalen Raum zusammenzuführen und ihn einem literaturwissenschaftlich bzw.
                    wissenschaftlich interessierten Publikum zu erschließen. In Zusammenarbeit mit
                    dem Literaturarchiv der Universität Salzburg wird dabei, basierend auf dem dort
                    vorhandenen Quellenmaterial, eine digitale Nachlassrekonstruktion des Bestandes
                    generiert. So entsteht ein strukturierter Bestand an digitalen Objekten, der im
                    Sinne der digitalen Langzeitarchivierung repräsentiert wird, und NutzerInnen
                    orts- und zeitunabhängig zugänglich ist. Das Projekt ist so konzipiert, dass zu
                    einem späteren Zeitpunkt Erschließung und Anreicherung des Quellenmaterials
                    (z.B. digitalen Editionen) möglich werden.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <figure type="home">
            <graphic url="/archive/objects/context:szd/datastreams/STARTBILD/content"/>
            <caption><ref target="https://stefanzweig.digital">Stefan Zweig digital</ref></caption>
        </figure>
        <body>
            <div type="main">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Willkommen bei STEFAN ZWEIG DIGITAL,</head>
                    <p>dem Informations- und Forschungsportal zu Leben und Werk des österreichischen
                        Schriftstellers Stefan Zweig. </p>
                    
                    <p>Im Zentrum des Projekts steht die Rekonstruktion von Stefan Zweigs weltweit
                        verstreutem Nachlass. Hierzu sind bereits die umfangreichen <span target="https://gams.uni-graz.at/o:szd.werke" type="href">Manuskriptbestände</span> aus dem Literaturarchiv Salzburg, der     
                        Daniel Reed Library in Fredonia/New York und der National Library of Israel verzeichnet und teilweise mit
                        digitalen Faksimiles ergänzt worden. Hinzu kommt das <span target="https://gams.uni-graz.at/o:szd.bibliothek" type="href">Verzeichnis von Zweigs Bibliothek</span>, das all jene heute noch
                        nachweisbaren Buchbestände enthält, die er im Lauf seines Lebens an
                        verschiedenen Orten zusammengetragen hat. Die <span target="https://gams.uni-graz.at/o:szd.autographen" type="href">Autographensammlung Stefan Zweigs</span>, eine der bedeutendsten Sammlungen seiner Zeit, ist ebenfalls online zugänglich.</p>
                    
                    <p>STEFAN ZWEIG DIGITAL bietet umfangreiche Recherchemöglichkeiten, die durch
                        besondere Themenseiten ergänzt werden.</p>
                    <p>Das internationale Projekt STEFAN ZWEIG DIGITAL ist eine Initiative des
                        Literaturarchivs Salzburg und lädt alle Institutionen und privaten
                        Sammlungen herzlich ein, ihre Bestände zum Thema einzubringen und zur
                        Erweiterung des Informations- und Forschungsnetzwerks beizutragen.</p>
                    <p>Kontakt: <span target="mailto:info@stefanzweig.digital" type="href">info@stefanzweig.digital</span>
                    </p>
                </div>
                <div xml:lang="en">
                    <head>Welcome to STEFAN ZWEIG DIGITAL,</head>
                    <p>the information and research portal dedicated to the life and work of the
                        Austrian writer Stefan Zweig.</p>
                    
                    <p>At the heart of the project is the reconstruction of Stefan Zweig’s
                        posthumous papers, dispersed over the globe. To this end, the copious
                        holdings of  <span target="http://stefanzweig.digital/o:szd.werke/sdef:TEI/get?locale=en" type="href">Zweig’s manuscripts</span> in the Literature Archive Salzburg, the
                        Daniel A. Reed Library, State University of New York at Fredonia, and the National Library of Israel have been
                        indexed throughout, in many cases including digital facsimiles. This growing
                        database is complemented by the catalogue of <span target="https://gams.uni-graz.at/o:szd.bibliothek/sdef:TEI/get?locale=en" type="href">Zweig’s library</span>, comprising all
                        traceable books that Zweig collected at various locations during the course
                        of his life. <span target="https://gams.uni-graz.at/o:szd.autographen/sdef:TEI/get?locale=en" type="href">Stefan Zweig's autograph collection</span>, one of the most important collections of his time, is also accessible online.</p>
                    
                    <p> STEFAN ZWEIG DIGITAL boasts not only extensive search facilities, but also
                        special feature pages that concentrate on single topics.</p>
                    <p> The international project STEFAN ZWEIG DIGITAL is developed on the
                        initiative of the Literature Archive Salzburg. All other institutions as
                        well as private collections are invited to contribute records and images of
                        their own holdings and so to help expand this information and research
                        network. </p>
                    <p>Contact: <span target="mailto:info@stefanzweig.digital" type="href">info@stefanzweig.digital</span>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

