<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stefan Zweig und Sigmund Freud</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Oliver</forename>
            <surname>Matausek</surname>
          </persName>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName corresp="https://www.uni-salzburg.at/index.php?id=72"
            ref="d-nb.info/gnd/1047605287">Literaturarchiv Salzburg</orgName>
        </publisher>
        <authority>
          <orgName corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at"
            ref="d-nb.info/gnd/1137284463">Zentrum für Informationsmodellierung - AustrianCentrefor
            Digital Humanities, Karl-Franzens-Universität Graz </orgName>
        </authority>
        <distributor>
          <orgName ref="https://gams.uni-graz.at"> GAMS - Geisteswissenschaftliches Asset
            ManagementSystem </orgName>
        </distributor>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons BY
            4.0</licence>
        </availability>
        <publisher>Literaturarchiv Salzburg</publisher>
        <idno type="PID">o:szd.thema.6</idno>
        <date when="2023-11-22">22.11.2023</date>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title ref="gams.uni-graz.at/szd">Stefan Zweig Digitale Nachlassrekonstruktion</title>
        <respStmt>
          <resp>Projektleitung</resp>
          <persName>
            <forename>Manfred</forename>
            <surname>Mittermayer</surname>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Datenmodellierung</resp>
          <persName>
            <forename>Christopher</forename>
            <surname>Pollin</surname>
          </persName>
        </respStmt>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>SZD Themenseite</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p> Das Projekt verfolgt das Ziel, den weltweit verstreuten Nachlass von Stefan Zweig im
          digitalen Raum zusammenzuführen und ihn einem
          literaturwissenschaftlichbzw.wissenschaftlich interessierten Publikum zu erschließen. In
          Zusammenarbeit mitdemLiteraturarchiv der Universität Salzburg wird dabei, basierend auf
          dem dortvorhandenenQuellenmaterial, eine digitale Nachlassrekonstruktion des Bestandes
          generiert.So entstehtein strukturierter Bestand an digitalen Objekten, der im Sinne
          derdigitalenLangzeitarchivierung repräsentiert wird, und NutzerInnen orts-
          undzeitunabhängigzugänglich ist. Das Projekt ist so konzipiert, dass zu einem
          späterenZeitpunktErschließung und Anreicherung des Quellenmaterials (z.B. digitalen
          Editionen)möglichwerden. </p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="col-1" xml:lang="de">
        <p>
          <ref target="https://stefanzweig.digital/context:szd.facsimiles.korrespondenzen#SigmundFreud">DIREKT ZU DEN BRIEFEN</ref>
        </p>
        <p> Dank großzügiger Unterstützung privater Sponsor:innen und der Internationalen Salzburg
          Association konnte das Literaturarchiv Salzburg im November 2023 beim Londoner
          Auktionshaus Christie’s 47 Briefe und Postkarten <name>Stefan Zweigs</name> an <name
            ref="#SZDPER.431" type="person">Sigmund Freud</name> sowie einen Brief
            <name>Zweigs</name> an <name ref="#SZDPER.2075" type="person">Anna Freud</name>
          ankaufen. Damit ist eine weitere bedeutende Neuerwerbung gelungen, die zahlreiche
          Verbindungen zu bereits vorhandenen Dokumenten aufweist. Die Briefe wurden zwischen 1920
          und 1939 geschrieben und dokumentieren folglich einen langen Zeitraum der Bekanntschaft
            <name>Zweigs</name> und <name>Freuds</name>, die bis in
          das Jahr 1908 zurückreicht. Damals hatte sich <name>Zweig</name> mit der Übersendung eines
          seiner Bücher bei <name>Freud</name> vorgestellt, für das
          sich <name>Freud</name> wiederum mit einem Brief bedankte.
          Während <name>Freuds</name>
      <ref
            target="https://www.nli.org.il/en/archives/NNL_ARCHIVE_AL990034264240205171/NLI#$FL81825895"
            >Schreiben bis zum Jahr 1932</ref> von <name>Zweig</name> bei der Auflösung seines
          Salzburger Haushalts an die Vorgängerinstitution der heutigen National Library of Israel
          in Jerusalem gegeben wurden, sind die nun vom Literaturarchiv erworbenen Briefe
            <name>Zweigs</name> an <name>Freud</name> zuletzt im
          Juni 1989 ebenfalls bei Christie’s in London versteigert worden. Die nach 1932
          geschriebenen Briefe <name>Freuds</name> dagegen wurden im
          Mai 2015 in mehreren Losen bei Sotheby’s in London angeboten und gelangten wahrscheinlich
          an unterschiedliche Besitzer:innen. <ref
            target="http://hdl.loc.gov/loc.mss/ms004017.mss39990.01281">Abschriften</ref> von <name
             >Freuds</name> Briefen und Originale von Schreiben
              <name>Zweigs</name> an Freuds Frau <name ref="#SZDPER.2077" type="person"
              >Martha</name> und seine Tochter <name>Anna</name> befinden sich heute in der Library of Congress in Washington, D.C. </p>
        <p>
          <name>Sigmund Freud</name> war 25 Jahre älter als
            <name>Stefan Zweig</name> und zählte damit zu einer ganzen Reihe von arrivierten
          Persönlichkeiten, die <name>Zweigs</name> Werdegang als Schriftsteller erheblich
          beeinflussten. Neben <name>Freud</name> wären hier unter
          anderem <name ref="#SZDPER.1273" type="person">Arthur Schnitzler</name>, <name
            ref="#SZDPER.723" type="person">Ellen Key</name> und <name ref="#SZDPER.1462"
            type="person">Émile Verhaeren</name> zu nennen. In späteren Jahren bezog sich
            <name>Zweig</name> immer wieder auf <name>Freuds</name>
          Werk, wenn er über seine eigene Arbeit sprach. Dabei hatte er sich keineswegs eingehender
          mit <name>Freuds</name> wissenschaftlicher Methodik oder
          mit den Details der Psychoanalyse beschäftigt, vielmehr lag <name>Freuds</name> Bedeutung für <name>Zweig</name> in der Offenheit,
          psychische Konflikte und Probleme überhaupt zu benennen und sie auch außerhalb von
          Fachkreisen zu thematisieren. </p>
        <p> Nach der ersten Kontaktaufnahme versorgte <name>Zweig</name>
          <name>Freud</name> regelmäßig mit Neuerscheinungen seiner
          Werke, von denen einige Bände mit handschriftlichen Widmungen in <name>Freuds</name> Nachlass erhalten geblieben sind. Während <name>Zweig</name>
          sich in späteren Jahren mehrmals öffentlich über <name>Freud</name> äußerte, hielt sich <name>Freud</name> in
          dieser Hinsicht zurück. Allerdings erschien bereits im ersten Jahrgang der von ihm 1912
          begründeten und herausgegebenen Zeitschrift <hi style="italic">Imago</hi> eine <ref
            target="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglit/imago1912/0217/image,info"
            >enthusiastische Besprechung</ref> von <name>Zweigs</name> Novellenband <hi style="italic">Erstes Erlebnis</hi>
            durch den Psychoanalytiker <name ref="#SZDPER.1150" type="person">Theodor
              Reik</name>. </p>
        <p> Auch als sich <name>Zweig</name> nach dem Ersten Weltkrieg in Salzburg niedergelassen
          hatte, riss der Kontakt zu <name>Freud</name> in Wien
          nicht ab. Weiterhin schickte er ihm seine neuesten Werke und erhielt Antwortschreiben, die
            <name>Freuds</name> eingehende Beschäftigung mit jedem
          der Texte dokumentieren. So bedankte er sich im Oktober 1920 für den Band <hi
            style="italic">Drei Meister</hi> und lobte ausdrücklich die darin
          enthaltenen Essays über <name ref="#SZDPER.59" type="person">Honoré de Balzac</name>
          und <name ref="#SZDPER.301" type="person">Charles Dickens</name>
          , zeigte sich allerdings mit <name>Zweigs</name> Deutung <name ref="#SZDPER.313" type="person">Fjodor Dostojewskis</name> nicht
          einverstanden. </p>
        <p> Neben dem brieflichen Austausch kam es immer wieder zu Besuchen <name>Zweigs</name> in
            <name>Freuds</name> Wiener Wohnung in der Berggasse, zu
          denen er gelegentlich Gäste mitbrachte, um sie mit <name>Freud</name> bekanntzumachen. So begleitete ihn im Mai 1924 sein langjähriger Freund
            <name ref="#SZDPER.1192" type="person">Romain Rolland</name> und im Juni 1933
          arrangierte <name>Zweig</name> ein Treffen <name>Freuds</name> mit <name ref="#SZDPER.1504" type="person">H. G. Wells</name>. </p>
        <p> Über die Jahre lässt sich die gegenseitige Wertschätzung auch an persönlichen Geschenken
          und öffentlichen Zeichen ablesen. Den 1925 erschienenen Band <hi style="italic">Der Kampf
            mit dem Dämon: Hölderlin - Kleist - Nietzsche</hi> ließ <name>Zweig</name>
          mit einer gedruckten Widmung für <name>Freud</name>
          versehen. Und schon im Vorjahr hatte <name>Freud</name>
          ihm das <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.autographen#SZDAUT.190">neunseitige
            Manuskript</ref> seines Vortrags <hi style="italic">Der Dichter und das Phantasieren</hi>
          für seine Autographensammlung geschenkt. <name>Zweigs</name> Versuch, seinen Verleger
            <name ref="#SZDPER.730" type="person">Anton Kippenberg</name> davon zu überzeugen,
          einige kürzere Beiträge <name>Freuds</name> in einen Band
          der <hi style="italic">Insel-Bücherei</hi> aufzunehmen, war dagegen nicht erfolgreich.
          Möglicherweise hatte <name>Zweig</name> mit diesem 1925 gemachten Vorschlag auf den 70.
          Geburtstag <name>Freuds</name> im kommenden Jahr
          abgezielt, für den er schließlich den Beitrag <hi style="italic">Der Vater der
            Psychoanalyse: Prof. Freud zu seinem 70.
            Geburtstag</hi> verfasste, der in den<ref
            target="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb00133662/canvas/103/view"
            ><hi style="italic">Münchener Neuesten Nachrichten</hi></ref> und in der <ref
            target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=19260506&amp;seite=1&amp;zoom=33"
            ><hi style="italic">Neuen Freien Presse</hi></ref> in Wien gedruckt wurde. </p>
        <p> Als der Psychoanalytiker <name ref="#SZDPER.2079" type="person">Heinrich Meng</name>
          sich im Herbst 1927 mit einem Manifest an <name>Zweig</name> wandte, um <name>Freud</name> für den Nobelpreis vorzuschlagen, legte
            <name>Zweig</name> ihm eine umfangreiche Liste von weiteren möglichen Unterstützern vor.
          Er betonte dabei, dass die Preisvergabe in der wissenschaftlichen Kategorie, also auf dem
          Gebiet der Medizin und nicht für die literarische Arbeit anzustreben sei. Doch trotz
          zahlreicher prominenter Befürworter erhielt <name>Freud</name> den Nobelpreis weder in diesem noch in einem der folgenden Jahre. </p>
        <p> Zu Irritationen in ihrem Verhältnis kam es, als <name>Freud</name> Ende 1929 bei einem Spaziergang in Wien zufällig ein Werbeplakat für einen
          Vortrag von <name ref="#SZDPER.2078" type="person">Charles Maylan</name> entdeckte, auf
          dem mit einem Zitat <name>Zweigs</name> geworben wurde. <name>Maylan</name> war der Verfasser des Buches <hi style="italic">Freuds
            tragischer Komplex. Eine Analyse der Psychoanalyse</hi>, in dem er sich deutlich gegen
            <name>Freud</name> und dessen Methoden aussprach – <name>Freud</name> selbst schrieb in einem Brief an
            <name>Zweig</name>, <name>Maylan</name> sei ein
          “bösartiger Narr” und ein “arischer Fanatiker” und fragte an, wie er <name>Zweigs</name>
          offensichtliche Unterstützung <name>Maylans</name> zu
          verstehen habe. In seinem <ref target="https://gams.uni-graz.at/o:szd.122/sdef:IIIF/getMirador">Antwortschreiben</ref> gelang es
            <name>Zweig</name> nur mühsam, sich zu entschuldigen: Er räumte ein, dass er das Buch
          von <name>Maylan</name> erhalten, nur oberflächlich
          durchgesehen und sich in einem Brief bedankt habe, aus dem nun ohne sein Wissen zitiert
          worden sei. </p>
        <p> Etwa zu dieser Zeit hatte <name>Zweig</name> mit der Arbeit an seinem Buch <hi
          style="italic">Die Heilung durch den Geist</hi> begonnen, das einen
          umfangreichen Essay über <name>Freud</name>
          enthalten sollte. Trotz ihrer inzwischen über 20 Jahre andauernden Bekanntschaft war <name>Freud</name> über diese Ankündigung wenig erfreut. Als
          er bald darauf <name ref="#SZDPER.1554" type="person">Arnold Zweig</name> in einem Brief
          versehentlich als “Doktor” betitelte und damit seine übliche Anrede für <name>Stefan
            Zweig</name> nutzte, führte er diese „Fehlleistung“ auf seine Unzufriedenheit über
            <name>Stefan Zweigs</name> angekündigten Text (und wohl auch auf seinen Ärger über das
          Werbeplakat für <name>Maylan</name>) zurück. </p>
        <p> Die Ausarbeitung des Essay beschäftigte <name>Zweig</name> außergewöhnlich
          lange und intensiv, zumal er sich mit Personen aus <name>Freuds</name> Umfeld austauschte, um jeden inhaltlichen Fehler zu vermeiden. Ein frühes Fragment
          des 1931 erschienenen Textes hat sich im Nachlass seiner Salzburger Sekretärin <name
            ref="#SZDPER.1575" type="person">Anna Meingast</name> erhalten. </p>
        <p> Als <name>Zweig</name> im Mai 1936 mit einem Artikel im <hi rend="italic"
            >Pester Lloyd</hi> zu <name>Freuds</name> 80. Geburtstag
          gratulierte, hatte er Österreich bereits verlassen und wohnte dauerhaft in London. Nach
          dem “Anschluss” Österreichs im März 1938 befand sich <name>Freud</name> dort in größter Gefahr vor dem Terror der Nationalsozialisten. Bis Anfang
          Juni gelang es Freunden und Unterstützern, seine Ausreise nach Großbritannien zu
          organisieren, wo er sich mit seiner Frau <name>Martha</name> und seiner Tochter <name>Anna</name>
          ebenfalls in London niederließ. Trotz seines Alters und seiner fortgeschrittenen
          Krebserkrankung empfing er <name>Zweig</name> regelmäßig in seinem Haus. In diesen
          Zeitraum fällt jener Besuch, bei dem <name>Zweig</name> den jungen <name ref="#SZDPER.276"
            type="person">Salvador Dalí</name> mitbrachte, der bei dieser Gelegenheit eine <ref
            target="https://www.freud.org.uk/collections/objects/6388/">Porträtzeichnung von
              Freud</ref> anfertigte. </p>
        <p> Wenige Wochen nach Beginn des Zweiten Weltkriegs schrieb <name>Zweig</name> am 14.
          September 1939 an <name>Freud</name>: „Wir müssen jetzt
          fest bleiben – es wäre sinnlos zu sterben, ohne vorher die Höllenfahrt der Verbrecher
          gesehen zu haben.“ Es sollte sein <ref target="https://gams.uni-graz.at/o:szd.162/sdef:IIIF/getMirador">letztes
          Schreiben</ref> an <name>Freud</name> sein, auf das er keine
          Antwort mehr erhielt. Zehn Tage später, am Morgen des 24. September 1939, hörte
            <name>Zweig</name> im Radio, dass <name>Sigmund
            Freud</name> in der vergangenen Nacht verstorben war. Am 26. September 1939 hielt er im
          Golders Green Crematorium in London eine <ref
            target="stefanzweig.digital/o:szd.lebenskalender#SZDBIO.87">Gedenkrede</ref>, in der er seine persönliche Verbundenheit mit dem Verstorbenen noch
          einmal hervorhob: „Wer ihn erlebt in diesen seinen letzten Jahren, war getröstet in einer
          Stunde vertrauten Gesprächs über den Widersinn und Wahnsinn unserer Welt, und oft habe ich
          mir in solchen Stunden gewünscht, sie seien auch jungen, werdenden Menschen mitgegönnt,
          damit sie in einer Zeit, wenn wir für die seelische Größe dieses Mannes nicht mehr werden
          zeugen können, noch stolz sagen könnten –: ich habe einen wahrhaft Weisen gesehen, ich
          habe Sigmund Freud gekannt.“ </p>
        <p> Erst am Morgen hatte sich <name>Zweig</name>, wie in seinem <ref
            target="https://stefanzweig.digital/o:szd.lebensdokumente#SZDLEB.18">Tagebuch</ref>
          nachzulesen ist, Notizen für seine Ansprache gemacht. Es handelt sich dabei vermutlich um
          jene Blätter mit der Überschrift <hi style="italic">Worte am Sarge Siegmund[!] Freuds</hi>, die sich in seinem Nachlass
          in <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.51">Salzburg</ref> und <ref
            target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.201">Fredonia</ref> erhalten
          haben. </p>
        <p>
          <ref target="https://stefanzweig.digital/context:szd.facsimiles.korrespondenzen#SigmundFreud">DIREKT ZU DEN BRIEFEN</ref>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
  <facsimile>
    <surface>
      <graphic mimeType="image/jpeg" url="Startbild_Freud.jpg" xml:id="TITELBILD"/>
    </surface>
  </facsimile>
</TEI>
