<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wie Stefan Zweig schreibt</title>
            <author>
               <persName>
                  <forename>Simone</forename>
                  <surname>Lettner</surname>
               </persName>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName ref="d-nb.info/gnd/1047605287"
                  corresp="https://www.uni-salzburg.at/index.php?id=72">Literaturarchiv
                  Salzburg</orgName>
            </publisher>
            <authority>
               <orgName ref="d-nb.info/gnd/1137284463"
                  corresp="https://informationsmodellierung.uni-graz.at">Zentrum für
                  Informationsmodellierung - AustrianCentrefor Digital Humanities,
                  Karl-Franzens-Universität Graz </orgName>
            </authority>
            <distributor>
               <orgName ref="https://gams.uni-graz.at"> GAMS - Geisteswissenschaftliches
                  Asset ManagementSystem </orgName>
            </distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0"
                  >CreativeCommonsBY-NC-SA 4.0</licence>
            </availability>
            <publisher>Literaturarchiv Salzburg</publisher>
            <idno type="PID">o:szd.thema.2</idno>
            <date when="2017-12-15">15.12.2017</date>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title ref="gams.uni-graz.at/szd">Stefan Zweig Digitale Nachlassrekonstruktion</title>
            <respStmt>
               <resp>Projektleitung</resp>
               <persName>
                  <forename>Manfred</forename>
                  <surname>Mittermayer</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenmodellierung</resp>
               <persName>
                  <forename>Christopher</forename>
                  <surname>Pollin</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>SZD Themenseite</p>
         </sourceDesc>

      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p> ToDo: was über die editionsregeln und kodierungsrichtlinien </p>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <ab>
               <ref target="glossa.uni-graz.at/o:szd.collection.1" type="object"/>
            </ab>
            <p> Das Projekt verfolgt das Ziel, den weltweit verstreuten Nachlass von Stefan
               Zweigimdigitalen Raum zusammenzuführen und ihn einem
               literaturwissenschaftlichbzw.wissenschaftlich interessierten Publikum zu erschließen.
               In Zusammenarbeit mitdemLiteraturarchiv der Universität Salzburg wird dabei,
               basierend auf dem dortvorhandenenQuellenmaterial, eine digitale
               Nachlassrekonstruktion des Bestandes generiert.So entstehtein strukturierter Bestand
               an digitalen Objekten, der im Sinne derdigitalenLangzeitarchivierung repräsentiert
               wird, und NutzerInnen orts- undzeitunabhängigzugänglich ist. Das Projekt ist so
               konzipiert, dass zu einem späterenZeitpunktErschließung und Anreicherung des
               Quellenmaterials (z.B. digitalen Editionen)möglichwerden. </p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="de" type="introduction">
            <p style="center">
               <hi style="bold">Ein Beitrag von Simone Lettner</hi>
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="en" type="introduction">
            <p>Examining "Das erste Wort über den Ozean" ("The First Word Across the Ocean") from the series "Sternstunden der Menschheit" ("Decisive Moments in History", first published as "The Tide of Fortune"), Simone Lettner gives an insight into the creation of this work on the basis of Zweig’s manuscripts. English version coming soon!</p>
         </div>
         <div xml:lang="de" type="col-1">
            <head>
               <title>WIE STEFAN ZWEIG SCHREIBT</title>
            </head>
            <p> Auf welche Weise lässt sich feststellen, wie ein Schriftsteller in seiner kreativen
               Arbeit vorgeht? <name ref="#SZDPER.1560">Stefan Zweig</name>, selbst sehr
               interessiert am schöpferischen Prozess anderer Künstler, hat im Vergleich mit
               polizeilicher Spurensicherung eine Antwort parat: „So wie die Objekte, die der Mörder
               in seiner Hast am Tatort hinterläßt, so wie die Fingerabdrücke, die von ihm
               zurückbleiben, das verläßlichste Beweismaterial in der Kriminologie bilden, so bieten
               die Vorstudien und Entwürfe, die der Künstler vom Produktionsprozeß hinterläßt, die
               einzigen Möglichkeiten, den inneren Vorgang zu rekonstruieren. Sie sind der
               Ariadnefaden, an dem wir uns zurücktasten können in das sonst unergründliche
               Labyrinth.“ <note type="footnote">
                  <bibl> Stefan Zweig: Das Geheimnis des künstlerischen Schaffens. In: Ders.: Das
                     Geheimnis des künstlerischen Schaffens. Essays. Hg. und mit einer Nachbemerkung
                     versehen von Knut Beck. Frankfurt am Main: Fischer 2007, 2. Aufl. (Gesammelte
                     Werke in Einzelbänden), S. 348–371, hier S. 358.</bibl>
               </note>
               <name ref="#SZDPER.1560">Zweigs</name> Aufforderung der ‚Spurensuche‘ folgend wollen
               wir hier versuchen, anhand seiner eigenen Arbeitszeugnisse zu eruieren, wie sich die
               Gestaltung seiner Werke allmählich vollzieht. Nehmen wir uns zu diesem Zweck einen
               bestimmten Text vor: Zu <hi style="italic">Das erste Wort über den Ozean</hi>, einer
               der unter dem Titel <hi style="italic">Sternstunden der Menschheit</hi> subsumierten
               historischen Miniaturen, befinden sich verschiedene Dokumente im Literaturarchiv
               Salzburg, deren Betrachtung es ermöglicht, die textuelle Entstehung über mehrere
               Stufen nachzuzeichnen. Einen Vorgeschmack, wie das aussehen kann, bietet das folgende
               Beispiel, das die Entwicklung eines ausgewählten Satzes von den frühen
               stichwortartigen Entwürfen bis hin zu den handschriftlichen Überarbeitungen eines
               Typoskripts nachvollzieht. </p>
            <p>Im Erstdruck (ED) lautet der von <name ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> am Ende des
               Arbeitsprozesses zur Veröffentlichung freigegebene Satz:</p>
            <p> Dieses weltbedeutsame Jahr 1837, da zum erstenmal der Telegraph das bisher isolierte
               menschliche Leben gleichzeitig macht, wird selten in unseren Schulbüchern auch nur
               vermerkt, die es leider noch immer für wichtiger halten, von Kriegen und Siegen
               einzelner Feldherren und Nationen zu erzählen, statt von den wahrhaften, weil
               gemeinsamen Triumphen der Menschheit.</p>
            <p>Ein Ringnotizbuch mit handschriftlichen Stichworten zu dem Text dokumentiert die
               früheste bekannte Arbeitsphase. Darin lassen sich zwei Ausarbeitungsschritte
               voneinander unterscheiden (H1/1 und H1/2, Näheres dazu weiter unten). In H1/2 finden
               sich erste Notizen, die eindeutig auf den Beispielsatz zu beziehen sind: </p>
            <p style="horizontal">H1/2:<lb/> Jahr 1837 (und nicht in die Schulbücher geschrieben)</p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style="" url="IMG.9"/>
                  <figDesc>
                     <caption>
                        <ref target="o:szd.6829"/>
                     </caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
            <p>Lose Blätter, die ursprünglich in das Ringnotizbuch eingelegt gewesen waren, werden
               hier als H2 bezeichnet. Darin ist bereits eine deutliche inhaltliche Anreicherung zu
               erkennen:</p>
            <p style="horizontal">H2:<lb/> Dieses Jahr 1837, Menschheit, fast nie in
               <lb/>die Schulbücher geschrieben, die es
               noch immer für wichtiger 
               <lb/>halten, Kriegen und Siegen erzählen, statt von ihrem wahr
               <lb break="no"/>haften gemeinsamen Triumphe.</p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.1"/>
                  <figDesc>
                     <caption><caption><ref target="o:szd.8094"/></caption></caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
            <p>Sehr fortgeschritten ist der Arbeitsprozess in einem erhaltenen Typoskript (T), das
               handschriftliche Korrekturen aufweist. Bezieht man die Korrekturen nicht ein, sondern 
               liest nur die maschinenschriftliche ‚Grundschicht‘, so ergibt sich für den Satz
               folgender Wortlaut:</p>
            <p style="horizontal">T:<lb/> Dieses Jahr 1837, da zum erstenmal der Tele-
               <lb break="no"/>graph in einer Sekunde Botschaft von Stadt zu Stadt, 
               <lb/>von Land zu Ländern trägt, die gestern noch dutzende 
               <lb/>von Reisetagen voneinander entfernt waren, ist fast 
               <lb/>niemals in unseren Schulbüchern vermerkt, die es noch 
               <lb/>immer für wichtiger halten, von Kriegen und Siegen 
               <lb/>einzelner Feldherren und Nationen zu erzählen statt 
               <lb/>von den wahrhaften, weil gemeinsamen Triumphen der
               <lb/>Menschheit. </p>
            <p>Der Einbezug der handschriftlichen Korrekturen zeigt schließlich, wie Zweig an den
               Details der Gestaltung feilt:</p>
            <p style="horizontal">Th:<lb/> Dieses <del rend="strikethrough">entscheidende</del> Schicksaljahr 1837, da zum erstenmal der Tele-
               <lb break="no"/>graph innerhalb einer Sekunde Botschaft von Stadt zu Stadt, 
               <lb/>von Land zu Ländern trägt, die gestern noch dutzende 
               <lb/>von Reisetagen voneinander entfernt waren, ist selten
               <lb/><del rend="strikethrough">oder überhaupt nicht</del> in unseren Schulbüchern auch nur vermerkt, die es noch 
               <lb/>immer für wichtiger halten, von Kriegen und Siegen 
               <lb/>einzelner Feldherren und Nationen zu erzählen statt 
               <lb/>von den wahrhaften, weil gemeinsamen Triumphen der 
               <lb/>Menschheit. </p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.4"/>
                  <figDesc>
                     <caption><ref target="o:szd.8093"/></caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="de" type="col-1">
            <p>Im Folgenden werden nach einer allgemeinen Einführung zu <hi style="italic">Das erste
                  Wort über den Ozean</hi> das Notizbuch, die losen Blätter mit handschriftlichen
               Notizen und das Typoskript, kurzum die Textträger, welchen die zitierten Stellen
               entnommen sind, näher vorgestellt. Im Anschluss daran befinden sich zwei weitere,
               analog zum ersten Beispiel konstruierte Vergleiche der Ausarbeitungsphasen von <name
                  ref="#SZDPER.1560">Stefan Zweigs</name> Text. 
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="de" type="col-1">
            <head>
               <title><hi style="italic">DAS ERSTE
                  WORT ÜBER DEN OZEAN</hi></title>
            </head>
            <p> Die historische Miniatur erschien erstmals im Jahr 1939 in der deutschsprachigen
               Exilzeitschrift <hi style="italic">Internationale Literatur</hi> in Moskau (Erstdruck
               ED). <name ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> hatte die Erzählung von Anfang an als
               ‚Sternstunde‘ konzipiert, also als Beitrag zu seinen <hi style="italic">Sternstunden
                  der Menschheit</hi> verstanden, wie Notizen im Umfeld seines im Literaturarchiv
               Salzburg erhaltenen Ringnotizheftes <ref target="https://stefanzweig.digital/o:szd.werke#SZDMSK.64">Werknotizen 7</ref> aufzeigen. Die <hi style="italic"
                  >Sternstunden der Menschheit</hi> waren 1927 erstmals als Band erschienen und
               versammelten zu diesem Zeitpunkt fünf Erzählungen. Im Laufe der Zeit schrieb <name
                  ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> weitere <hi style="italic">Sternstunden</hi>
               -Texte, sodass heute insgesamt vierzehn Erzählungen unter diesem Gattungsneologismus
               geläufig sind. </p>
            <p> Wie auch für seine historischen Biographien arbeitete <name ref="#SZDPER.1560"
                  >Zweig</name> für die <hi style="italic">Sternstunden</hi> sehr quellenorientiert,
               was sich deutlich in den frühen Notizen zu <hi style="italic">Das erste Wort über den
                  Ozean</hi> widerspiegelt. Die zentrale Quelle ist Henry M. Field: <hi
                  style="italic">The Story of the Atlantic Telegraph</hi> . New York: Charles
               Scribner’s Sons 1892. Werner Michler und Martina Wörgötter konstatieren in der
               Salzburger Ausgabe der <hi style="italic">Sternstunden der Menschheit</hi> , dass die
               zahlreichen Seitenangaben in den Aufzeichnungen zu <hi style="italic">Das erste Wort
                  über den Ozean</hi> innerhalb der Werknotizen 7 stets auf diese Quelle
               zurückzuführen sind. <note type="footnote">
                  <bibl>Vgl. Werner Michler/Martina Wörgötter: Anhang. In: Stefan Zweig:
                     Sternstunden der Menschheit. Historische Miniaturen. Hg. v. Werner Michler u.
                     Martina Wörgötter. Wien: Zsolnay 2017 (Stefan Zweig: Das erzählerische Werk.
                     Salzburger Ausgabe), S. 391.</bibl>
               </note> Einmal ist in den Notizen selbst ein Hinweis auf diesen Umstand zu finden, da
               an einer Stelle neben einer Seitenzahl „Field“ zu lesen ist. Eine weitere Quelle
               notiert sich <name ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> in seinem Ringnotizbuch: John
               Joseph Fahie: <hi style="italic">A History of [Electric] Telegraphy to the year
                  1837</hi> . London: E. &amp; F.N. Spon 1884. <note type="footnote">
                  <bibl>Die gesamte bibliographische Angabe findet sich nicht bei <name
                        ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> , der nur eine verkürzte Version davon
                     notiert, sondern wiederum bei Michler/Wörgötter. </bibl>
               </note> Es ist davon auszugehen, dass er zuerst mit der Quelle von Field arbeitete
               und auf das Werk von Fahie im Zuge seiner Arbeit an der Erzählung gestoßen ist. Das
               legt zumindest die Tatsache nahe, dass er sich die Quelle von Fahie am selben Ort
               notiert, an dem er bereits Informationen aus Fields Werk exzerpiert. <lb/> Die
               Handlung von <hi style="italic">Das erste Wort über den Ozean</hi> bringt die
               Erzählung mit weiteren Pionier- und Entdeckergeschichten innerhalb von <name
                  ref="#SZDPER.1560">Zweigs</name> Œuvre, die von der Überfahrt über den
               Atlantischen Ozean berichten, in Verbindung; dazu sind auch die Biographie über
               Fernando Magellan (1937, mit 1938 als angegebenem Erscheinungsjahr) sowie von den
               anderen <hi style="italic">Sternstunden</hi> -Texten insbesondere <hi style="italic"
                  >Flucht in die Unsterblichkeit</hi> , eine zeitlich nahe an <hi style="italic">Das
                  erste Wort über den Ozean</hi> liegende Erzählung (Entstehung um 1937, auf Deutsch
               erstmals 1943 erschienen), zu zählen. <name ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> reist
               1936, bereits seit zwei Jahren im Exil in England lebend, zum Kongress des
               P.E.N.-Clubs in Buenos Aires und hält an verschiedenen Orten in Brasilien Lesungen
               ab. Seine in diese Zeit fallende verstärkte Zuwendung zum Themenfeld der Entdeckung
               und Vereinnahmung Amerikas durch die europäischen Seefahrer und Kolonialisten ist
               augenfällig. <hi style="italic">Das erste Wort über den Ozean</hi> rückt aufgrund der
               Thematik der Überfahrt über den Atlantik und der technischen Pionierleistung der
               Verlegung des Transatlantikkabels inhaltlich in die Nähe dieses Schwerpunktes, wenn
               sich auch die Handlung in diesem Fall im 19. Jahrhundert abspielt. Zentral und klar
               erkennbar ist der pazifistische Impetus: Schon zu Beginn der Erzählung heißt es, dass
               völkerverbindende Neuerungen wie die Telegrafenkabellegung anstatt entzweiender
               Ereignisse wie Kriege in der Geschichtsschreibung bzw. -vermittlung den obersten
               Stellenwert einnehmen sollten. Anhand der frühen Notizen, die diesen Gedanken bereits
               enthalten, zeigt sich, dass <name ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> dieser Aspekt von
               Beginn an wichtig war. Darüber hinaus wird die Erzählung mit einer klaren
               pazifistischen Stellungnahme abgeschlossen: „Und herrlich wäre sie
                  [die Menschheit] dank ihren Siegen über Raum und Zeit nun für alle Zeiten vereint,
                  verwirrte sie nicht immer wieder von neuem der verhängnisvolle Wahn, unablässig
                  diese grandiose Einheit zu zerstören und mit denselben Mitteln, die ihr Macht über
                  die Elemente gegeben, sich selbst zu vernichten.“
               <note type="footnote">
                  <bibl>Stefan Zweig: Das erste Wort über den Ozean. In: Ders.: Sternstunden der
                     Menschheit. Historische Miniaturen. Hg. v. Werner Michler u. Martina Wörgötter.
                     Wien: Zsolnay 2017 (Stefan Zweig: Das erzählerische Werk. Salzburger Ausgabe),
                     S. 211–235, hier S. 235.</bibl>
               </note>
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="de" type="col-1">
            <head>
               <title>WERKNOTIZEN 7 (H1/1 UND H1/2)</title>
            </head>
            <p> Bei den bereits erwähnten Werknotizen 7 handelt sich um ein Ringnotizheft mit
               Skizzen zu verschiedenen schriftstellerischen Projekten <name ref="#SZDPER.1560"
                  >Zweigs</name> . Viel Raum nehmen Aufzeichnungen für die Legende <hi
                  style="italic">Der begrabene Leuchter</hi> ein. Zudem finden sich Notizen zu <hi
                  style="italic">Magellan</hi> , aus denen hervorgeht, dass daraus ursprünglich ein
                  <hi style="italic">Sternstunden</hi> -Text hätte werden sollen und nicht eine
               eigenständige Biographie, <note type="footnote">
                  <bibl> Stefan Zweig: Magellan. Der Mann und seine Tat.
                     Wien: Reichner 1938. </bibl>
               </note> und Notizen zu einer unbekannten Novelle mit einem Geheimrat A. R. als
               Protagonisten. Vierzehn Blätter sind schließlich dem Text <hi style="italic">Das
                  erste Wort über den Ozean</hi> gewidmet. <lb/> Ziemlich genau in der Mitte dieser
               Einheit, nach den ersten sieben Blättern, befindet sich eine frei gelassene
               Doppelseite, die als Trennmarker für zwei voneinander zu unterscheidende
               Ausarbeitungsphasen (H1/1, H1/2) fungiert. Das zeigt sich unter anderem daran, dass
               die zweite Hälfte thematisch Notizen der ersten sieben Blätter aufgreift,
               weiterentwickelt und mit neuen Inhalten kombiniert. Beide Hälften manifestieren sich
               im Ringnotizbuch als sehr schemenhafte, skizzenartige und von Substantiva dominierte
               Aufzeichnungen. Konjunktionen und Adverbien sind in diesem frühen Stadium noch
               selten, während Verben häufig als Partizipien auftreten. Auf den ersten Seiten sind
               einige englische Ausdrücke enthalten, denen teilweise eine mit Bleistift in
               unmittelbarer Nähe notierte deutsche Übersetzung entspricht. Das ist ein Hinweis
               darauf, dass diese sehr quellenbasierten Notizen als Exzerpt von <name
                  ref="#SZDPER.1560">Zweigs</name> englischer Hauptquelle (<hi style="italic">The
                  Story of the Atlantic Telegraph</hi> von Field) zu verstehen sind, das bereits mit
               einem groben Grundgerüst für die Erzählung angereichert ist. <lb/> Als
               Schreibmaterial verwendete <name ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> für die Notizen zu
                  <hi style="italic">Das erste Wort über den Ozean</hi> violette Tinte und
               Bleistift. Der Schriftduktus ändert sich mehrmals deutlich, woraus zu schließen ist,
               dass die Notizen mit zeitlichen Pausen festgehalten wurden. Es entsteht bei der
               Betrachtung des Geschriebenen der Eindruck, als sei es rasch hingeworfen worden und
               eventuell zum Teil auf Reisen bzw. jedenfalls nicht direkt am Schreibtisch
               entstanden. Klar ersichtlich ist aus den manchmal schwer lesbaren Worten, dass <name
                  ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> sie nicht mit Rücksicht auf potenzielle andere
               Leserinnen und Leser, sondern ausschließlich für seinen persönlichen Gebrauch
               anfertigte. <lb/> Der Abschnitt zu <hi style="italic">Das erste Wort über den
                  Ozean</hi> ist an einem der beiden Enden des Ringnotizbuches situiert; die ersten
               drei Seiten davor gehören allerdings zu <hi style="italic">Der begrabene
                  Leuchter</hi> . Das Notizbuch wurde von beiden Enden her beschrieben und dabei
               einmal umgedreht. Der Abschnitt, der die ausführlicheren Notizen zum <hi
                  style="italic">Begrabenen Leuchter</hi> und jene zu <hi style="italic"
                  >Magellan</hi> enthält und auf der anderen Seite des Heftes begonnen wurde, steht
               also aus der Perspektive der Aufzeichnungen zu <hi style="italic">Das erste Wort über
                  den Ozean</hi> auf dem Kopf. Dazwischen befinden sich in der Mitte des Hefts 22
               leere Doppelseiten, sodass die Schreibbewegungen von den beiden Enden her nicht
               aufeinandertreffen. Die drei Seiten vor dem Komplex zu <hi style="italic">Das erste
                  Wort über den Ozean</hi> , die sich dem Text <hi style="italic">Der begrabene
                  Leuchter</hi> zuordnen lassen, sind ebenfalls auf den Kopf gestellt. <name
                  ref="#SZDPER.1560">Zweigs</name> Gewohnheit, die rechte Seite als primär
               beschriebene Seite zu nutzen und die gegenüberliegende linke Seite für eventuell
               anfallende Notizen freizuhalten, lässt sich im gesamten Notizheft gut nachvollziehen.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="de" type="col-1">
            <head>
               <title>VIER LOSE BLÄTTER (H2)</title>
            </head>
            <p> Ursprünglich waren in das Ringnotizheft vier lose Blätter eingelegt, die einseitig
               mit weiteren Skizzen zu <hi style="italic">Das erste Wort über den Ozean</hi>
               beschrieben sind. Ein Vergleich mit den Aufzeichnungen im Notizheft zeigt, dass es
               sich um eine etwas fortgeschrittenere Arbeitsphase handelt. Auch auf den losen
               Blättern sind noch keine vollständigen Sätze zu finden, die Notizen sind nach wie vor
               in Stichworten strukturiert. Doch das Stichwortgefüge hat bereits einen anderen
               Charakter angenommen, manche Sätze streben schon verstärkt einem geordneten
               syntaktischen Aufbau entgegen. Primäres Schreibmaterial ist erneut die für <name
                  ref="#SZDPER.1560">Stefan Zweig</name> charakteristische violette Tinte,
               vereinzelte später ergänzte Stichworte sind mit roter Tinte geschrieben. Inhaltlich
               werden mit diesen vier erhaltenen Blättern nicht alle Handlungselemente der Erzählung
               abgedeckt. Die Notizen setzen nicht ganz zu Beginn ein, sondern erst mit der Erfindung
               des Telegrafen, und reichen lediglich bis zu Beginn des zweiten Versuchs der
               Kabellegung, nachdem der erste misslungen ist. Es ist zu vermuten, dass es für diese
               Arbeitsphase noch weitere lose Zettel gegeben haben könnte, doch mit Gewissheit kann
               darüber keine Aussage getroffen werden. Einige der Notizen, die <name
                  ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> innerhalb der Werknotizen 7 als (spätere)
               Ergänzungen vermerkte, finden sich in dieser Arbeitsphase wiederaufgenommen. </p>
         </div>
         <div xml:lang="de" type="col-1">
            <head>
               <title>TYPOSKRIPT (T UND TH)</title>
            </head>
            <p> Auf 29 einseitig bedruckten und beschriebenen Blättern ist eine gegenüber den
               handschriftlichen Notizen der anderen beiden vorgestellten Textträger weit
               fortgeschrittenere Arbeitsphase nachzuverfolgen. Als ‚Grundschicht‘ ist der
               maschinengeschriebene Text die erste Arbeitsstufe des Textträgers (T). Es ist davon
               auszugehen, dass nicht <name ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> selbst, sondern
               vermutlich seine spätere zweite Ehefrau <name ref="#SZDPER.1555">Lotte</name> die
               Abschrift auf der Schreibmaschine getätigt hat. Zahlreiche von <name
                  ref="#SZDPER.1560">Zweig</name> vorgenommene handschriftliche Umarbeitungen mit
               violetter Tinte finden sich zwischen den Zeilen, die eigens dafür in großem Abstand
               gesetzt sind, oder auch an den breiten Seitenrändern (Th). Diese handschriftlichen
               Notizen sind im Unterschied zu jenen der bereits vorgestellten zwei Manuskripte
               feinsäuberlich und offenbar auf Leserlichkeit bedacht. <lb/> Das erste Blatt des
               Typoskripts ist mit blauem Buntstift von <name ref="#SZDPER.1555">Lotte</name> mit
               „Das erste Wort über den Ozean“ überschrieben worden – der Titel steht hier also
               schon in der Form fest, in der er bestehen bleiben wird. Mit demselben Buntstift sind
               zwei quer über das Blatt verlaufende Linien zu einem durchstreichenden Andreaskreuz
               gezogen. Ein Vergleich des Erstdrucks mit dem Typoskript zeigt, dass es sich bei
               Letzterem auch unter Berücksichtigung der handschriftlichen Umarbeitungen noch nicht
               um den Wortlaut des publizierten Textes handelt. Es wird also noch mindestens eine
               weitere, nicht erhaltene Typoskriptstufe mit handschriftlichen Anmerkungen gegeben
               haben. Es zeigt sich aber auch, dass die handschriftlichen Notizen des Typoskripts in
               die Weiterbearbeitung einflossen, da viele von ihnen im Erstdruck in den Textfluss
               integriert sind. <lb/> Besonders auffällig ist, dass von den 29 Blättern nur in etwa
               die erste Hälfte dicht mit handschriftlichen Anmerkungen versehen ist, während in der
               zweiten Hälfte keine handschriftliche Bearbeitung erfolgt ist. Auf insgesamt fünf
               Blättern der zweiten Hälfte sind auf der Rückseite unterschiedlich ausführliche
               Bleistiftnotizen zu finden. Die Rückseite erfüllt in diesen Fällen eine den linken
               Seiten im Ringnotizheft vergleichbare Funktion, indem die hier in Stichworten
               angebrachten inhaltlichen Ergänzungen für die Weiterbearbeitung vorgemerkt werden.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="de" type="col-1">
            <head>
               <title>ZWEI WEITERE BEISPIELSÄTZE</title>
            </head>
            <list>
               <head>diakritische Zeichen:</head>
               <item>[x] = In den handschriftlichen Notizen ausgelassene/r Buchstabe/n, der/die
                  ergänzt wurde/n.</item>
               <item>*x* = Ein solcherart umrahmtes Wort markiert eine unsichere Lesart.</item>
            </list>
         </div>
         <div xml:lang="de" type="col-1">
            <head>
               <title>Beispiel 1</title>
            </head>
            <p>ED:<lb/> Aber noch widerstrebt die Natur dieser letzten Vereinigung, noch stemmt sie ein
               Hemmnis entgegen, noch bleiben zwei Jahrzehnte lang all jene Länder abgeschaltet, die
               durch das Meer voneinander geschieden sind.</p>
            <p  style="horizontal">H1/1:<lb/> Feuchtigkeit nicht hemmt</p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.12"/>
                  <figDesc>
                     <caption>
                        <ref target="o:szd.6829"/>
                     </caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
            <p  style="horizontal">H1/2:<lb/> Ein Hemmnis. Das Wasser. Das Meer. Nicht über
               <lb break="no"/>brücken. Nicht Porzelanisolierung. Nicht Eisen Elektricität. In 
               <lb/>Wasser halt.</p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.6"/>
                  <figDesc>
                     <caption>
                        <ref target="o:szd.8094"/>
                     </caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
            <p  style="horizontal">H2:<lb/> Aber noch ein Hemmnis. Ström weiter, Länder *der* 
               <lb/>Grenze. Halt machen am Meer. Noch alle Länder abgeschaltet vo[n] 
               <lb/>der grossen künftigen E[i]nheit.</p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.3"/>
                  <figDesc>
                     <caption><ref target="o:szd.8094"/></caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
            <p  style="horizontal">T:<lb/> Aber noch widerstrebt die Natur dieser letzten 
               <lb/>Vereinigung, noch stemmt sie ein Hemmnis entgegen, 
               <lb/>noch bleiben von dem elektrischen Strom, der das 
               <lb/>Wort über die Erde trägt, alle jene Länder ausge-
               <lb break="no"/>schaltet, die durch das Meer vom Festland getrennt
               <lb/>sind.</p>
            <p  style="horizontal">Th:<lb/> Aber noch widerstrebt die Natur dieser letzten 
               <lb/>Vereinigung. Noch stemmt sie ein Hemmnis entgegen, 
               <lb/>noch bleiben ein Jahrzehnt lang
               <lb/>alle jene Länder abge-
               <lb break="no"/>schaltet, die durch das Meer vom Festland getrennt 
               <lb/>sind.</p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.5"/>
                  <figDesc>
                     <caption><ref target="o:szd.8093"/></caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="de" type="col-1">
            <head>
               <title>Beispiel 2</title>
            </head>
            <p>ED:<lb/> Glücklicherweise reicht nun in den Zeiten des Fortschritts eine Erfindung der
               andern hilfreich die Hand. Wenige Jahre nach der Einführung des Landtelegraphen wird
               das Guttapercha entdeckt als der geeignete Stoff, elektrische Leitungen im Wasser zu
               isolieren. Nun kann man beginnen, das wichtigste Land jenseits des Kontinents,
               England, an das europäische Telegraphennetz anzuschließen. </p>
            <p  style="horizontal">H1/1:<lb/> Gummi „india rubber“ <hi style="underline">Guttapercha</hi> (Art Macaro
               <lb break="no"/>nimaschine)</p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.11"/>
                  <figDesc>
                     <caption>
                        <ref target="o:szd.6829"/>
                     </caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
            <p  style="horizontal">H1/1:<lb/> Isolierungsmittel.
               <lb/>Erfindungen Hand in Hand</p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.10"/>
                  <figDesc>
                     <caption>
                        <ref target="o:szd.6829"/>
                     </caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
            <p  style="horizontal">H1/2 (links):<lb/>  Hilft neues Isolierungsmittel (immer Erfind[ungen] 
               <lb/>Hand in Hand)</p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.8"/>
                  <figDesc>
                     <caption>
                        <ref target="o:szd.6829"/>
                     </caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
            <p  style="horizontal">H1/2 (rechts):<lb/>  Gefunden 
               <lb/>gesucht. In Kabel. Glücklicherweise Coordinierung. Guttapercha 
               <lb/>gefunden.</p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.7"/>
                  <figDesc>
                     <caption>
                        <ref target="o:szd.6829"/>
                     </caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
            <p  style="horizontal">H2:<lb/> Zeiten des Fort
               <lb break="no"/>schritt[s] eine Erfindung ander[n] die Hand reicht, Guttapercha, Isolier[u]ng. </p>        
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.2"/>
                  <figDesc>
                     <caption><ref target="o:szd.8094"/></caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            <p  style="horizontal">T:<lb/> Nun reicht in den Zeiten des 
               <lb/>Fortschritts immer eine Erfindung der andern die
               <lb/>Hand; fast gleichzeitig mit dem Telegraphen wird 
               <lb/>auch das Guttapercha entdeckt als ein Stoff, der 
               <lb/>die elektrische Ladung sichert, und nun kann man 
               <lb/>versuchen, das wichtigste Land Europas jenseits 
               <lb/>des Festlands, England, an den Kontinent anzu-
               <lb break="no"/>schliessen.</p>
            <p  style="horizontal">Th:<lb/> Glücklicherweise reicht aber immer in den Zeiten des 
               <lb/>Fortschritts eine Erfindung der andern 
               <lb/>die Hand; fast gleichzeitig mit dem Telegraphen wird
               <lb/>auch das Guttapercha entdeckt als der geeignete Stoff, um 
               <lb/>elektrische Leitungen vor jedem <del rend="strikethrough">Contacte</del> storenden Contacte zu sichern; nun erst kann man 
               <lb/>unternehmen, das wichtigste Land Europas jenseits 
               <lb/>des Festlands, England, an den Kontinent anzu-
               <lb break="no"/>schliessen. </p>
            <p>
               <figure>
                  <graphic style=" " url="IMG.13"/>
                  <figDesc>
                     <caption><ref target="o:szd.8093"/></caption>
                  </figDesc>
               </figure>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <facsimile>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/TITELBILD.jpg" xml:id="TITELBILD" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/TITELBILD_EN.jpg" xml:id="TITELBILD_EN" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W7.1_002_LI.jpg" xml:id="IMG.1" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W7.1_003_LI.jpg" xml:id="IMG.2" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W7.1_003_LI2.jpg" xml:id="IMG.3"
            mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W7_003_LI.jpg" xml:id="IMG.4" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W7_004_LI.jpg" xml:id="IMG.5" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W45_081_LI.jpg" xml:id="IMG.6" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W45_081_LI2.jpg" xml:id="IMG.7" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W45_081_LI3.jpg" xml:id="IMG.8" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W45_082_LI.jpg" xml:id="IMG.9" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W45_089_LI.jpg" xml:id="IMG.10" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W45_090_LI.jpg" xml:id="IMG.11" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W45_090_LI2.jpg" xml:id="IMG.12"
            mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic url="file:///img/InkedSZ_AAP_W7_004_LI2.jpg" xml:id="IMG.13" mimeType="image/jpeg"/>
      </surface>
   </facsimile>
</TEI>
